\documentclass[10pt]{article}

% Canvia l'interlineat a 1.2. Per defecte és 1
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{float}

\usepackage{fp}
\def\rate{1.045}

\FPeval{\he}{297 * \rate}
\FPeval{\wi}{210 * \rate}

\usepackage[landscape,paperheight=\he mm,paperwidth=\wi mm,margin=0.2in,top=0.2in,bottom=0.2in]{geometry}

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,graphicx,mathtools,tikz,hyperref,enumerate}
\usepackage{mdframed,cleveref,cancel,stackengine,mathrsfs,thmtools}
\usepackage{xfrac,stmaryrd,commath,units,titlesec,multicol}
%\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat = 1.16}
\usepackage{ulem}  % So that underlined text splits at the end of the line
\usetikzlibrary{cd}
\usepackage{hyperref}

\titlespacing{\section}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{5pt}{0pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\pagenumbering{gobble}
\titleformat*{\section}{\large\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\bfseries}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\newcommand{\bimplies}{\fbx{$\implies$}}
\newcommand{\bimpliedby}{\fbx{$\impliedby$}}

\newcommand{\mdef}{\textbf{\textcolor{violet}{Def. }}}  % Command for Definition
\newcommand{\mth}{\textbf{\textcolor{red}{Th. }}}  % Command for Theorem
\newcommand{\mprop}{\textbf{\textcolor{blue}{Prop. }}}  % Command for Proposition
\newcommand{\mlema}{\textbf{\textcolor{olive}{Lema. }}}  % Command for Lemma
\newcommand{\mobs}{\textbf{\textcolor{teal}{Obs. }}}  % Command for Observation
\newcommand{\mcor}{\textbf{\textcolor{brown}{Cor. }}}  % Command for Corollary

%\newcommand{\ul}[1]{\underline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\ul}[1]{\uline{#1}}  % Short for underline
\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}  % Short for overline
\newcommand{\bc}[2]{\textbf{\textcolor{#1}{#2}}}  % Short for colored boldface text
\newcommand{\utilde}[1]{\underset{\sim}{#1}}  % Adds tilde under
%\newcommand{\otilde}[1]{\stackrel{\sim}{#1}}  % Adds tilde over

\newcommand{\reals}{\mathbb{R}}  % Short for real numbers
\newcommand{\naturals}{\mathbb{N}}  % Short for natural numbers
\newcommand{\complex}{\mathbb{C}}  % Short for complex numbers
\newcommand{\calC}{\mathcal{C}}  % fancy C
\newcommand{\scrL}{\mathscr{L}}  % fancy L
\newcommand{\calS}{\mathcal{S}}  % fancy S
\newcommand{\rang}[1]{\text{rang}#1}  % Defined this way to prevent too much spacing between the operator and the next element (which happens using \DeclareMathOperator)
\newcommand{\trans}{\mathsf{T}}  % Symbol for transposition
\newcommand{\laplacian}{\Delta}  % Symbol for the laplacian
\newcommand{\matvert}{\rule[0ex]{0.5pt}{1.5ex}}


% Commands mostly exclusive to the subject
\newcommand{\tspace}[2]{\operatorname{T}_{#1}#2}  % tangent space
\newcommand{\nspace}[2]{\operatorname{N}_{#1}#2}  % normal space
\newcommand{\fff}[1]{\operatorname{I}_{#1}}  % first fundamental form
\newcommand{\ffftilde}[1]{\tilde{\operatorname{I}}_{#1}}  % first fundamental form with tilde
\newcommand{\sff}[1]{\operatorname{II}_{#1}}  % second fundamental form
\newcommand{\sfftilde}[1]{\tilde{\operatorname{II}}_{#1}}  % second fundamental form with tilde

\newcommand{\n}{\mathbb{N}}
\newcommand{\z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\cx}{\mathbb{C}}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\A}{\mathbb{A}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\newcommand{\C}{\mathscr{C}}
\newcommand{\Pa}{\mathcal{P}}
\newcommand{\Es}{\mathcal{E}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\let\u\relax
\newcommand{\u}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\pdv}[3][]{\frac{\partial^{#1} #2}{\partial #3^{#1}}}
\newcommand{\dv}[3][]{\frac{\dif^{#1} #2}{\dif #3^{#1}}}
\let\k\relax
\newcommand{\k}{\Bbbk}
\newcommand{\ita}[1]{\textit{#1}}
\newcommand\inv[1]{#1^{-1}}
\newcommand\setb[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\vbrack}[1]{\langle #1\rangle}
\newcommand{\determinant}[1]{\begin{vmatrix}#1\end{vmatrix}}
\newcommand{\Po}{\mathbb{P}}
\newcommand{\lp}{\left(}
\newcommand{\rp}{\right)}
\newcommand{\ci}{\textbullet\;}
\DeclareMathOperator{\fr}{Fr}
\DeclareMathOperator{\Id}{Id}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ext}{Ext}
\DeclareMathOperator{\inte}{Int}
\DeclareMathOperator{\rie}{Rie}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\nuc}{Nuc}
\DeclareMathOperator{\car}{car}
\DeclareMathOperator{\im}{Im}
\DeclareMathOperator{\re}{Re}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\vol}{vol}
\DeclareMathOperator{\grad}{grad}
\DeclareMathOperator{\rot}{rot}
\DeclareMathOperator{\diver}{div}
\DeclareMathOperator{\sinc}{sinc}
\DeclareMathOperator{\graf}{graf}
\DeclareMathOperator{\tq}{\;t.q.\;}
\DeclareMathOperator{\disc}{disc}
\DeclareMathOperator{\sgn}{sgn}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}
\DeclareMathOperator{\diag}{diag}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Real}{Re}

\let\emptyset\varnothing
\renewcommand{\thesubsubsection}{\Alph{subsubsection}}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=blue,
    pageanchor=false %we don't use page numbers, hence hyperref doesn't need them
}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
\raggedright
\begin{multicols}{3}
\section*{Corbes}
\mdef Una \ul{corba parametritzada} $\calC^r$ ($r \ge 1$) és una aplicació $\calC^r$ $\gamma : I \to \reals^n$ ($n \ge 2$), on $I = [a, b] \subseteq \reals$ o $I = [0, 2\pi]/_{0 \sim 2\pi}$. \\
\bc{violet}{1.} Si $\dot{\gamma}(t) \ne 0$, diem que $\gamma$ és \ul{regular} en $t$. \\
\bc{violet}{2.} Si $\dot{\gamma}(t) \ne 0$, $\forall t \in I$, diem que $\gamma$ és \ul{regular}. \\
\mdef Una corba parametritzada és \ul{llisa} si $r = \infty$. \\
\mdef Una \ul{corba implícita} és el conjunt de solucions d'un sistema d'equacions $F:U \subseteq \reals^n \to \reals^{n - 1}$, $F(x) = 0$, tal que $F$ és $\calC^r$ ($r \ge 1$) i en els punts $p \in F^{-1}({0})$ es té $\rang DF(p) = n - 1$. \\
\mobs Pel teorema de la funció implícita, tota corba implícita és unió de corbes parametritzades regulars $\calC^r$.
\medskip

\subsection*{Corbes en el pla $\reals^2$}
\mobs Suposem en aquesta secció que $\gamma:I \to \reals^2$ és una corba parametritzada $\calC^r$ ($r \ge 2)$ regular. En general suposem també que $\ddot{\gamma}(t) \ne 0$, $\forall t \in I$. \\
\mdef Anomenem \ul{trajectòria} de $\gamma$ a $\gamma(I)$. \\
\mdef Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{velocitat (vectorial)} de $\gamma$ a $\dot{\gamma}(t) = \frac{d\gamma}{dt}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{velocitat escalar} de $\gamma$ a $v(t) = ||\dot{\gamma}(t)||$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{acceleració} de $\gamma$ a $\vec{a}(t) = \ddot{\gamma}(t)$. \\
\mdef Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{vector tangent unitari} de $\gamma$ a $T(t) = \frac{1}{||\dot{\gamma}(t)||}\dot{\gamma}(t)$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{vector normal unitari} de $\gamma$ a $N(t) = \frac{1}{||\dot{T}(t)||}\dot{T}(t)$. \\
\mdef Si expressem $T(t) = (\cos\theta(t), \sin\theta(t))$, anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{curvatura amb signe} de $\gamma$ a $k(t) = \frac{\dot{\theta}(t)}{v(t)}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{curvatura} de $\gamma$ a $\kappa(t) = \frac{|\dot{\theta}(t)|}{v(t)} = \frac{||\dot{T}||}{v}$. \\
\mobs El signe de $k(t)$ ens indica si la corba està girant a l'esquerra ($k(t) > 0$) o a la dreta ($k(t) < 0$). \\
\mdef La \ul{longitud d'arc} és $s(t) = \int_a^tv(\tau)d\tau$. \\
\mobs $s(t)$ és $\calC^r$ i invertible globalment. \\
\mobs Si denotem per $t(s)$ la inversa de $s(t)$, $\tilde{\gamma}(s) = \gamma(t(s))$ és una reparametrització de $\gamma$ amb $\tilde{v}(s) = 1$ constant. \\
\mdef Diem que $\gamma$ està \ul{parametritzada per l'arc} si $a = 0$ i $v \equiv 1$. Sovint ho escriurem en forma abreviada: $\gamma$ pa. \\
\mobs Les definicions anteriors ens donen \\
\bc{teal}{1.} $\dot{\gamma} = vT$. \\
\bc{teal}{2.} $\ddot{\gamma} = \dot{v}T + v\dot{T} = \dot{v}T + v^2\kappa N$. \\
i si $\gamma$ està parametritzada per l'arc, aleshores \\
\bc{teal}{1'.} $\dot{\gamma} = T$. \\
\bc{teal}{2'.} $\ddot{\gamma} = \kappa N$. \\
\mdef Anomenem \ul{acceleració tangencial} i \ul{acceleració normal} de $\gamma$ a $\vec{a}_t = \dot{v}T$ i $\vec{a}_n = v^2\kappa N$, respectivament. \\
\mprop $k(t) = \frac{1}{v^3}\det(\dot{\gamma}, \ddot{\gamma})$. \\
\mobs $k \equiv 0$ $\iff$ $\gamma$ està continguda en una recta. \\
\mobs $k$ és constant no nul·la $\iff$ $\gamma$ està continguda en una circumferència de radi $\lvert \frac{1}{k} \rvert$. \\
\mdef Anomenem \ul{radi de curvatura} de $\gamma$ a $R(t) = \frac{1}{\kappa(t)}$.  \\
\mdef El \ul{cercle osculador} de $\gamma$ en $t \in I$, que denotem $\operatorname{Osc}_{\gamma(t)}{\gamma}$, és el cercle de radi $R(t)$ i centre $O(t) = \gamma(t) + R(t)N(t)$. \\
\mprop El cercle osculador satisfà \\
\bc{blue}{1.} $\operatorname{Osc}_{\gamma(t_0)}{\gamma}$ té la mateixa recta tangent que $\gamma$ en $\gamma(t_0)$. \\
\bc{blue}{2.} Si $\phi$ és una parametrització del cercle osculador tal que \\
\bc{blue}{(a)} $\phi(t_0) = \gamma(t_0)$ i $\dot{\phi}(t_0) = \dot{\gamma}(t_0)$. \\
\bc{blue}{(b)} $\phi$ i $\gamma$ tenen la mateixa acceleració tangencial en $t_0$. \\
aleshores les sèries de Taylor de $\phi$ i $\gamma$ en $t_0$ coincideixen fins a ordre $2$.
\medskip

\subsection*{Corbes en l'espai $\reals^3$}
\mobs Suposem en aquesta secció que $\gamma:I \to \reals^3$ és una corba parametritzada $\calC^r$ ($r \ge 2)$ regular. En general suposem també que $\ddot{\gamma}(t) \ne 0$, $\forall t \in I$. \\
\mdef Definim anàlogament els conceptes de \ul{velocitat}, \ul{vector tangent unitari}, \ul{vector normal unitari} i \ul{velocitat escalar} de $\gamma$.
\mdef Anomenem \ul{curvatura} de $\gamma$ a $\kappa(t) = \frac{||\dot{T}||}{v}$. \\
\mdef Anomenem \ul{vector binormal} de $\gamma$ a $B(t) = T(t) \times N(t)$, de manera que $\set{T, N, B}$ és una base ortonormal directa de $\reals^3$, que anomenem \ul{triedre de Frenet}. \\
\mprop \\
\bc{blue}{1.} $B = \frac{1}{||\dot{\gamma} \times \ddot{\gamma}||}(\dot{\gamma} \times \ddot{\gamma})$. \\
\bc{blue}{2.} $N = B \times T$. \\
\bc{blue}{3.} $\kappa(t) = \frac{1}{v^3}||\dot{\gamma}\times\ddot{\gamma}||$. \\
\mdef Anomenem \ul{pla osculador} de $\gamma$ en $t_0$ al pla que passa per $\gamma(t_0)$ i té subespai director $[T(t_0), N(t_0)] = [\dot{\gamma}(t_0), \ddot{\gamma}(t_0)]$. \\
\mdef Anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{radi de curvatura} de $\gamma$ a $R(t) = \frac{1}{\kappa(t)}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{centre de curvatura} de $\gamma$ en $\gamma(t)$ a $O(t) = \gamma(t) + R(t)N(t)$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{cercle osculador} de $\gamma$ i denotem $\operatorname{Osc}_{\gamma(t)}{\gamma}$ el cercle que es troba en el pla osculador i té radi $R(t)$ i centre $O(t)$. \\
\mdef L'\ul{evoluta} de $\gamma$ és la corba formada pels centres de curvatura $O(t)$ de $\gamma$. \\
\mprop El cercle osculador satisfà \\
\bc{blue}{1.} $\operatorname{Osc}_{\gamma(t_0)}{\gamma}$ té la mateixa recta tangent que $\gamma$ en $\gamma(t_0)$. \\
\bc{blue}{2.} Si $\phi$ és una parametrització del cercle osculador tal que \\
\bc{blue}{(a)} $\phi(t_0) = \gamma(t_0)$ i $\dot{\phi}(t_0) = \dot{\gamma}(t_0)$. \\
\bc{blue}{(b)} $\phi$ i $\gamma$ tenen la mateixa acceleració tangencial en $t_0$. \\
aleshores les sèries de Taylor de $\phi$ i $\gamma$ en $t_0$ coincideixen fins a ordre $2$. \\
\mdef Anomenem \ul{torsió} de $\gamma$ a $\tau(t) = \frac{\dot{N} \cdot B}{v}$. \\
\mprop Les derivades del triede de Frenet són
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\dot{T} = & & +v\kappa N & \\
\dot{N} = & -v\kappa T & & +v\tau B \\
\dot{B} = & & -v\tau N & \\
\end{aligned}\right.
\end{equation*}
\mprop $\tau \equiv 0$ $\iff$ $\gamma$ està continguda en un pla. \\
\mth (fonamental de la teoria de corbes) Siguin $p_0 \in \reals^3$ i $\set{u_1, u_2, u_3}$ base ortonormal directa. Considerem dues funcions $\kappa:[0, L] \to [0, \infty)$ i $\tau:[0, L] \to \reals$ de classe $\calC^1$. Aleshores existeix una única corba de classe $\calC^1$ $\gamma:[0, L] \to \reals^3$ tal que \\
\bc{red}{1.} $\gamma$ està parametritzada per l'arc. \\
\bc{red}{2.} $\gamma(0) = p_0$ i $\set{T(0), N(0), B(0)} = \set{u_1, u_2, u_3}$. \\
\bc{red}{3.} la curvatura i la torsió de $\gamma$ són $\kappa$ i $\tau$, respectivament. \\
\mdef Donat $\mathbb{E}$ espai afí euclidià, diem que $\psi:\mathbb{E} \to \mathbb{E}$ és un \ul{moviment} si conserva distàncies. \\
\mobs En $\reals^3$, un moviment és la suma d'una isometria (aplicació lineal amb determinant $\pm 1$) i una translació. \\
\mcor Donades dues corbes $\gamma$ i $\tilde{\gamma}$, $\calC^r$ ($r \ge 2$) regulars parametritzades per l'arc amb la mateixa longitud, curvatura i torsió, existeix un moviment $\psi$ tal que $\psi(\gamma) = \tilde{\gamma}$. \\
\bigskip

\section*{Superfícies de $\reals^3$}
\mdef Una \ul{superfície parametritzada} $\calC^r$ ($r \ge 2$) és una aplicació $\phi:R \subseteq \reals^2 \to \reals^n$ ($n \ge 3$) de classe $\calC^r$. \\
\bc{violet}{1.} Diem que $\phi$ és \ul{regular} en $(u, v) \in R$ si $\rang{D\phi(u, v)} = 2$. \\
\bc{violet}{2.} Diem que $\phi$ és \ul{regular} si ho és en tot $(u, v) \in R$. \\
\mdef Si $\phi$ és regular en $(u, v)$ anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{pla tangent} en $\phi(u, v)$ a $\tspace{\phi(u, v)}{\phi} = [\phi_u(u, v), \phi_v(u, v)]$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{varietat normal} en $\phi(u, v)$ a $\nspace{\phi(u, v)}{\phi} = [\phi_u(u, v), \phi_v(u, v)]^\perp$. \\
\mdef Una \ul{superfície reglada} és $\phi:I \times \reals \to \reals^3$ de la forma $\phi(u, v) = \gamma(u) + v\vec{w}(u)$, on $\gamma:I \to \reals^3$ és una corba $\calC^r$ regular i $\vec{w}:I \to \reals^3$ és un camp $\calC^r$ de vectors directors ($\vec{w} \ne 0$ arreu). \\
\mdef Anomenem \ul{rectes generatrius} les que s'obtenen de fixar $u = u_0$ i fer córrer $v$, i la corba $\gamma$ s'anomena \ul{corba directriu}. \\
\mobs $\phi$ és una parametrització reglada $\iff$ $\phi_{vv} = 0$ i existeix un $v_0$ tal que $\phi_v(u, v_0) \ne 0$ per a tot $u$. \\
\mdef Diem que una superfície reglada $\phi$ és \\
\bc{violet}{1.} un \ul{cilindre} si $w$ és constant. \\
\bc{violet}{2.} un \ul{con} si totes les rectes $\gamma(u) + [w(u)]$, $u \in I$, passen per un mateix punt, que anomenem \ul{vèrtex}. \\
\bc{violet}{3.} l'\ul{envolvent tangent} de $\gamma$ si $w = \gamma'$. \\
\mth Tota superfície reglada a $\reals^3$ és localment un tros de cilindre, con o envolvent tangent. \\
\mdef Siguin $\phi:R \to \reals^3$ i $\tilde{\phi}:\tilde{R} \to \reals^3$ aplicacions $\calC^r$ i $c:\tilde{R} \to R$ també $\calC^r$. Diem que $\tilde{\phi}$ és una reparametrització de $\phi$ si $c$ és un difeomorfisme $\calC^r$. \\
\mdef Una \ul{superfície implícita} és el conjunt de solucions d'un sistema d'equacions $F:U \subseteq \reals^n \to \reals^{n - 2}$, $F(x) = 0$ tal que $F$ és $\calC^r$ ($r \ge 1$) i en els punts $p \in F^{-1}({0})$ es té $\rang DF(p) = n - 2$. \\
\mobs Pel teorema de la funció implícita, tota superfície implícita és unió de superfícies parametritzades regulars $\calC^r$. \\
\mobs Si no es diu el contrari, d'aquí en endavant utilitzarem $S$ i $\phi$ indistintament per referir-nos a una superfície regular de classe $\calC^r$ amb $r \ge 2$ i fins i tot $r \ge 3$ quan convingui.
\medskip

\subsection*{La primera forma fonamental} 
\mdef Anomenem \ul{primera forma fonamental} o mètrica Riemanniana de $\phi$ al tensor bilineal simètric en $R$ \\
\begin{equation*}
\fff{\phi(u, v)} = \begin{pmatrix}
\phi_u \cdot \phi_u & \phi_u \cdot \phi_v \\
\phi_v \cdot \phi_u & \phi_v \cdot \phi_v
\end{pmatrix} =:
\begin{pmatrix}
E & F \\
F & G
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\mobs Donat un punt $p = \phi(u_0, v_0)$ i dos vectors $\vec{a}, \vec{b} \in \tspace{p}{S}$, que podem escriure com $\vec{a} = a_1\phi_u + a_2\phi_v$ i $\vec{b} = b_1\phi_u + b_2\phi_v$, tenim
\begin{equation*}
\vec{a} \cdot \vec{b} = (
a_1 \,\, a_2
) \fff{p} \begin{pmatrix}
b_1 \\
b_2
\end{pmatrix}
\end{equation*}
i conseqüentment,
\begin{equation*}
||\vec{a}|| = \sqrt{(
a_1 \,\, a_2
) \fff{p} \begin{pmatrix}
a_1 \\
a_2
\end{pmatrix}}
\end{equation*}
\mprop Suposem que tenim dues corbes $\gamma, \tilde{\gamma}\subseteq S$ de classe $\calC^1$ definides en un interval $I = [c, d]$ i de la forma
\begin{align*}
\gamma(t) = \phi(u(t), v(t)), & \quad\quad \dot{\gamma} = \dot{u}\phi_u + \dot{v}\phi_v \\
\tilde{\gamma}(t) = \phi(\tilde{u}(t), \tilde{v}(t)), & \quad\quad \dot{\tilde{\gamma}} = \dot{\tilde{u}}\phi_u + \dot{\tilde{v}}\phi_v
\end{align*}
aleshores \\
\bc{blue}{1.} La longitud de $\gamma$ ve donada per \begin{equation*}
\ell(\gamma) = \int_c^d||\dot{\gamma}(t)||dt = 
\int_c^d \sqrt{(
\dot{u} \,\, \dot{v}
) \fff{\gamma(t)} \begin{pmatrix}
\dot{u} \\
\dot{v}
\end{pmatrix}}dt\end{equation*}
\bc{blue}{2.} si $\gamma$ i $\tilde{\gamma}$ es tallen en $p = \gamma(t_0) = \tilde{\gamma}(t_1)$ en un angle $\alpha$,
\begin{equation*}
\cos{\alpha} = \frac{\dot{\gamma}(t_0) \cdot \dot{\tilde{\gamma}}(t_1)}{||\dot{\gamma}(t_0)||||\dot{\tilde{\gamma}}(t_1)||} = \frac{(
\dot{u} \,\, \dot{v}
) \fff{p} \begin{pmatrix}
\dot{\tilde{u}} \\
\dot{\tilde{v}}
\end{pmatrix}}{\sqrt{(
\dot{u} \,\, \dot{v}
) \fff{p} \begin{pmatrix}
\dot{u} \\
\dot{v}
\end{pmatrix}}\sqrt{(
\dot{\tilde{u}} \,\, \dot{\tilde{v}}
) \fff{p} \begin{pmatrix}
\dot{\tilde{u}} \\
\dot{\tilde{v}}
\end{pmatrix}}} 
\end{equation*}
\mobs Si $\vec{a} = a_1\phi_u + a_2\phi_v$, $\vec{b} = b_1\phi_u + b_2\phi_v \in \tspace{p}{S}$, sovint notarem
\begin{equation*}
\fff{p}(\vec{a}, \vec{b}) \equiv (
a_1 \,\, a_2
) \fff{p} \begin{pmatrix}
b_1 \\
b_2
\end{pmatrix} = \vec{a} \cdot \vec{b}
\end{equation*}
\mprop Si $\Gamma \subseteq R$, l'àrea de $\phi(\Gamma) \subseteq S$ és 
\begin{equation*}
A(\phi(\Gamma)) = \iint_\Gamma{||\phi_u \times \phi_v|| dudv} = \iint_\Gamma{\sqrt{\det\fff{\phi(u, v)}}dudv}
\end{equation*}
\\
\mdef Anomenem \ul{fibrat tangent} a l'espai de tots els plans tangents a $S$, és a dir $\tspace{*}{S} = \set{\tspace{p}{S} \mid p \in S}$. \\
\mdef La \ul{distància} entre dos punts de $S$ és l'ínfim de les longituds de les corbes $\calC^1$ a trossos contingudes en $S$ que van d'un punt a l'altre. \\
\mobs Sigui $c:\tilde{R} \subseteq \reals^2 \to R \subseteq \reals^2$ un canvi de variable $\calC^r$, de manera que $\tilde{\phi} = \phi \circ c:\tilde{R} \to \reals^3$ és una reparametrització de $\phi$. Aleshores donat $p = \tilde{\phi}(\tilde{u}, \tilde{v}) = \phi(c(\tilde{u}, \tilde{v}))$ tenim
\begin{equation*}
\ffftilde{p} = Dc(\tilde{u}, \tilde{v})^\trans \fff{p} Dc(\tilde{u}, \tilde{v})
\end{equation*}
\mdef Sigui $T:S \to \tilde{S}$ una aplicació diferenciable entre superfícies regulars i sigui $p \in S$. \\
\bc{violet}{1.} Diem que $T$ és una \ul{isometria local} en $p$ si $dT(q)$ és una isometria lineal $\forall q \in S$ en un entorn de $p$. \\
\bc{violet}{2.} Diem que $T$ és una \ul{isometria} (global) si és un difeomorfisme i una isometria local. \\
\bc{violet}{3.} Diem que $T$ és una \ul{aplicació conforme} si $dT(q)$ és una aplicació lineal conforme $\forall q \in S$. \\
\mprop Sigui $T:S \to \tilde{S}$ una aplicació diferenciable entre superfícies regulars i sigui $p \in S$. Suposem que existeix una parametrització $\phi$ de $S$ en un entorn $U$ de $p \in S$, de manera que $\tilde{\phi} = T \circ \phi$ defineix una parametrització regular de $\tilde{S}$ en un entorn de $f(p)$.
\begin{equation*}
\begin{tikzcd}
U \arrow{d}{\phi} \arrow{rd}{\tilde{\phi}\,=\,T \circ \phi} \\
S \arrow{r}{T} & \tilde{S}
\end{tikzcd}
\end{equation*}
Siguin $\fff{\phi(u, v)}$ i $\tilde{\operatorname{I}}_{\tilde{\phi}(u, v)}$ les primeres formes fonamentals de $S$ i $\tilde{S}$ en les parametritzacions $\phi$ i $\tilde{\phi}$. Aleshores $T : \phi(U) \to \tilde{\phi}(U)$ és \\
\bc{blue}{1.} una isometria $\iff$ $\fff{\phi(u, v)} = \tilde{\operatorname{I}}_{\tilde{\phi}(u, v)}$. \\
\bc{blue}{2.} una aplicació conforme $\iff$ $\fff{\phi(u, v)} = \lambda(u, v)\tilde{\operatorname{I}}_{\tilde{\phi}(u, v)}$ on $\lambda(u, v) \in \reals_{> 0}$ per a tot $(u, v) \in U$. \\
\mobs Existeix una isometria local entre un cilindre de revolució i un pla, així com entre un con i un pla. \\
\mobs La projecció estereogràfica és una transformació conforme entre l'esfera i el pla. \\
\mdef Anomenem \ul{loxodroma} a una corba de l'esfera que manté un angle constant amb tots els meridians que talla.
\medskip

\subsection*{La segona forma fonamental}
\mdef Anomenem \ul{aplicació de Gauss} a 
\begin{align*}
n \colon S & \longrightarrow \calS^2 \\
p = \phi(u, v) & \longmapsto n(p) = \frac{\phi_u(u, v) \times \phi_v(u, v)}{||\phi_u(u, v) \times \phi_v(u, v)||} 
\end{align*}
\mobs Sovint cometrem un abús de notació i escriurem $n(u, v)$ per referir-nos a $n(\phi(u, v))$. Així, escriurem $n_u$ i $n_v$ per referir-nos a $\frac{\partial}{\partial u}(n \circ \phi)$ i $\frac{\partial}{\partial v}(n \circ \phi)$, respectivament. \\
\mobs En una superfície implícita d'equació $F(x, y, z) = 0$, un cop orientada tenim $n(p) = \frac{\vec{\nabla}F(p)}{||\vec{\nabla}F(p)||}$. \\
\mlema Donat $p \in S$ i $\vec{w} \in \tspace{p}{S}$ amb $\vec{w} \ne 0$, $\exists \gamma_{\vec{w}} \colon (-\varepsilon, \varepsilon) \to S$ tal que $\gamma_{\vec{w}}(0) = p$ i $\dot{\gamma}_{\vec{w}}(0) = \vec{w}$. \\
\mlema Donada $f:S \text{ (o bé } \reals^3) \to \reals$ funció $\calC^1$ i un $\vec{w} \in \tspace{p}{S}$ amb $\vec{w} \ne 0$ tenim $d_{\vec{w}}f(p) = (f \circ \gamma_{\vec{w}})'(0)$, on $\gamma_{\vec{w}}$ és una corba tal que  $\gamma_{\vec{w}}(0) = p$ i $\dot{\gamma}_{\vec{w}}(0) = \vec{w}$. \\
\mlema Donat $\vec{w} \in \tspace{p}{S}$ amb $\vec{w} \ne 0$, $d_{\vec{w}}n(p) \perp n(p)$.  \\
\mdef L'\ul{aplicació de Weingarten} en $p \in S$ ve donada per
\begin{align*}
s_p \colon \tspace{p}{S} & \longrightarrow \tspace{n(p)}{\calS^2} \cong \tspace{p}{S} \\
\vec{w} & \longmapsto s_p(\vec{w}) = -d_{\vec{w}}n(p) 
\end{align*}
\mprop L'aplicació de Weingarten és simètrica, és a dir, $\forall \vec{u}, \vec{v} \in \tspace{p}{S}$ tenim $s_p(\vec{u}) \cdot \vec{v} = \vec{u} \cdot s_p(\vec{v})$. \\
\mobs $d_{\phi_u}n = n_u$ i $d_{\phi_v}n = n_v$. \\
\mdef Anomenem \ul{segona forma fonamental} de $S$ en $p$ a la forma quadràtica associada a l'aplicació simètrica de Weingarten. La denotem per $\sff{p}(\vec{u}, \vec{v}) = s_p(\vec{u}) \cdot \vec{v}$, on $u, v \in \tspace{p}{S}$ i $p \in S$. \\
\mobs Com a conseqüència d'aquesta definició, la matriu de la segona forma fonamental en base $\set{\phi_u, \phi_v}$ és
\begin{equation*}
\sff{p} = \fff{p}\Sigma_p =: \begin{pmatrix}
e & f \\
f & g
\end{pmatrix}
\end{equation*}
on $\Sigma_p$ és la matriu de l'aplicació de Weingarten i tant $\fff{p}$ com $\Sigma_p$ estan en base $\set{\phi_u, \phi_v}$. \\
\mprop Si $S$ és connexa, aleshores $\sff{p} = 0$, $\forall p \in S$ $\iff$ $S$ forma part d'un pla. \\
\mobs Tenim les següents igualtats per $\sff{p}$
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
\sff{p} = \begin{pmatrix}
s_p(\phi_u) \cdot \phi_u & s_p(\phi_u) \cdot \phi_v \\
s_p(\phi_v) \cdot \phi_u & s_p(\phi_v) \cdot \phi_v
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-n_u \cdot \phi_u & -n_u \cdot \phi_v \\
-n_v \cdot \phi_u & -n_v \cdot \phi_v
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
n \cdot \phi_{uu} & n \cdot \phi_{uv} \\
n \cdot \phi_{uv} & n \cdot \phi_{vv}
\end{pmatrix}}
$}
\end{equation*}
\mobs El cilindre i el pla són isomètrics localment però no tenen la mateixa segona forma fonamental. \\
\mth (espectral real). Donada $A$ matriu simètrica tots els vaps són reals i existeix una base ortonormal de veps. \\
\mdef Considerant el canvi de base que obtenim del teorema espectral real, anomenem
\begin{equation*}
\Sigma_p = 
\renewcommand*{\arraystretch}{0.6}
\begin{pmatrix}
\matvert & \matvert \\
\vec{u}_1 & \vec{u}_2 \\
\matvert & \matvert 
\end{pmatrix}
\renewcommand*{\arraystretch}{1}
\begin{pmatrix}
k_1 & 0 \\
0 & k_2
\end{pmatrix}
\renewcommand*{\arraystretch}{0.6}
\begin{pmatrix}
\matvert & \matvert \\
\vec{u}_1 & \vec{u}_2 \\
\matvert & \matvert
\end{pmatrix}^\trans
\end{equation*}
\bc{violet}{1.} \ul{curvatures principals} de $S$ en $p$ a $k_1(p)$, $k_2(p)$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{direccions principals} de $S$ en $p$ als subespais propis $[\vec{u}_1], [\vec{u}_2] \subseteq \tspace{p}{S}$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{curvatura gaussiana} de $S$ en $p$ a $K_p = \det s_p = k_1k_2$. \\
\bc{violet}{4.} \ul{curvatura mitja} de $S$ en $p$ a $H_p = \frac{1}{2}\tr s_p = \frac{1}{2}(k_1 + k_2)$. \\
\mdef Anomenem \ul{línia de curvatura} de $S$ a una corba $\gamma \subseteq S$ tal que $[\dot{\gamma}(t)] \subseteq \tspace{p}{S}$ és una direcció principal $\forall t$. \\
\mprop Si $S$ és connexa, aleshores $K \equiv 0$ i $H \equiv 0$ $\iff$ $S$ forma part d'un pla. \\
\mobs Intuïtivament $K$ ens indica com de ràpid varia $n$. Per altra banda, \\
\bc{teal}{1.} $K_p > 0$ $\iff$ $n$ conserva l'orientació de l'espai tangent. \\
\bc{teal}{2.} $K_p < 0$ $\iff$ $n$ inverteix l'orientació de l'espai tangent. \\
\mdef Anomenem \ul{indicatriu de Dupin} de $S$ en $p$ al parell de còniques
\begin{equation*}
\set{\vec{w} \in \tspace{p}{S} \mid \sff{p}(\vec{w}) = 1}\cup\set{\vec{w} \in \tspace{p}{S} \mid \sff{p}(\vec{w}) = -1}
\end{equation*}
\mobs La indicatriu de Dupin de $S$ en $p$ és la intersecció de $S$ amb dos plans propers a $S$ (un per cada costat), després de restringir a un entorn de $p \in S$ i reescalar per un factor $> 0$. \\
\mdef Diem que $p \in S$ és \\
\bc{violet}{1.} \ul{el·líptic} si $K_p > 0$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{hiperbòlic} si $K_p < 0$. \\
\bc{violet}{3.} \ul{parabòlic} si $K_p = 0$ i $(k_1, k_2) \ne (0, 0)$. \\
\bc{violet}{4.} \ul{pla} si $(k_1, k_2) = (0, 0)$. \\
\bc{violet}{5.} \ul{umbilical} si $k_1 = k_2$. \\
\medskip

\subsection*{Corbes en una superfície}
\mobs En tot aquest apartat considerem $\gamma:I \subseteq \reals \to S \subseteq \reals^3$ corba regular de classe $\calC^r$ amb $r \ge 2$. \\
\mdef Donat un punt $p = \gamma(t)$, anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{curvatura normal} de $\gamma \subseteq S$ en $p$ a $\kappa_n(t) = \kappa(n \cdot N)$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{curvatura geodèsica} de $\gamma \subseteq S$ en $p$ a $\kappa_g(t) = \kappa((n \times T) \cdot N) $. \\
\mobs Per a tota corba $\gamma \subseteq S$ tenim $\kappa N = \kappa_n n + \kappa_g (n \times T)$. \\
\mprop $\kappa^2 = \kappa_g^2 + \kappa_n^2$. \\
\mth (de Meusnier). Donat $p = \gamma(t_0)$ i $\vec{w} = \dot{\gamma}(t_0)$ tenim
\begin{equation*}
\kappa_n(p) = \frac{\sff{p}(\vec{w}, \vec{w})}{\fff{p}(\vec{w}, \vec{w})}
\end{equation*}
\mprop (fórmula d'Euler). Considerem $k_1$ i $k_2$ les curvatures principals de $S$ en $p$ i $\set{\vec{w}_1, \vec{w}_2}$ la base ortonormal corresponent a les respectives direccions principals. Donat un vector unitari qualsevol $\vec{w} = \cos(\theta)\vec{w}_1 + \sin(\theta)\vec{w}_2$ de $\tspace{p}{S}$, la corba que satisfà $\gamma(t_0) = p$ i $\dot{\gamma}(t_0) = \vec{w}$ té curvatura normal
\begin{equation*}
\kappa_n(p) = k_1\cos^2\theta + k_2\sin^2\theta
\end{equation*}
\mcor Si $\gamma$ és una línia de curvatura amb curvatura principal $k_i$ i curvatura normal $\kappa_n$, aleshores $\kappa_n = k_i$. \\
\mth (de Rodrigues). Una corba $\calC^r$ continguda en una superfície $S$ que és $\calC^r$ i regular és una línia de curvatura $\iff$ $(n \circ \gamma)'(t) = \lambda(t)\gamma'(t)$ per a alguna funció $\lambda(t)$ derivable. \\
\mcor Els paral·lels i els meridians d'una superfície de revolució generada per una corba regular són línies de curvatura. \\
\mprop Sigui $\gamma \subseteq \reals^3$ corba $\calC^r$ regular, $p = \gamma(t_0)$ tal que $||\gamma(t)|| \le ||\gamma(t_0)|| = R$ per a tot $t \in (t_0 - \varepsilon, t_0 + \varepsilon)$, $\varepsilon > 0$. Aleshores $\kappa(t_0) \ge \frac{1}{R}$. \\
\mprop Sigui $S$ superfície $\calC^r$ regular i $p \in S$ tal que per a tot punt $q$ del seu entorn es té $||q|| \le ||p|| = R$. Aleshores $S$ té curvatura gaussiana $K_p \ge \frac{1}{R^2}$. \\
\medskip

\subsection*{Interpretació variacional de la curvatura}
\mdef Donada una placa fina en $\reals^3$ anomenem \ul{superfície mitja} a la superfície que s'obté en considerar els punts que es troben a la meitat del gruix. Així, la placa fina ve donada per
\begin{equation*}
\tilde{\phi}(u, v) = \phi(u, v) + \varepsilon n(u, v), \quad \varepsilon \in \left[-\frac{\text{gruix}}{2}, \frac{\text{gruix}}{2}\right]
\end{equation*}
on $\phi$ és una parametrització de la superfície mitja. \\
\mobs Denotem per $S = S_0$ la superfície mitja i per $S_\varepsilon$ una superfície per un valor de $\varepsilon$. Siguin $\fff{}$ i $\tilde{\fff{}}$ les primeres formes fonamentals de $S$ i $S_\varepsilon$, respectivament, i $\sff{}$ la segona forma fonamental de $S$. Aleshores $\tilde{\fff{}} = \fff{} - 2\varepsilon\sff{} + \mathcal{O}(\varepsilon^2)$ i
\begin{equation*}
\frac{d\tilde{\fff{}}}{d\varepsilon}\Big|_{\varepsilon = 0} = -2\sff{}
\end{equation*}
\mdef La \ul{descomposició en valors singulars} (SVD) d'una aplicació lineal $f:\reals^2 \to \reals^2$ és una base ortonormal directa de partida $\vec{v}_1, \vec{v}_2$ i una base ortonormal directa d'arribada $\vec{u}_1, \vec{u}_2$ tals que en ells, $f$ té matriu
\begin{equation*}
\mathcal{M}_{v, u}(f) = \begin{pmatrix}
\sigma_1 & 0 \\
0 & \sigma_2
\end{pmatrix}, \quad \sigma_1 \ge \sigma_2 \ge 0,
\end{equation*}
on $\sigma_i$ reben el nom de valors singulars, és a dir
\begin{equation*}
\mathcal{M}_e(f) = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22}
\end{pmatrix} = 
\renewcommand*{\arraystretch}{0.6}
\begin{pmatrix}
\matvert & \matvert \\
\vec{u}_1 & \vec{u}_2 \\
\matvert & \matvert 
\end{pmatrix}
\renewcommand*{\arraystretch}{1}
\begin{pmatrix}
\sigma_1 & 0 \\
0 & \sigma_2
\end{pmatrix}
\renewcommand*{\arraystretch}{0.6}
\begin{pmatrix}
\matvert & \matvert \\
\vec{v}_1 & \vec{v}_2 \\
\matvert & \matvert
\end{pmatrix}^\trans
\end{equation*}
\mobs $f:\reals^2 \to \reals^2$ lineal és una isometria $\iff$ $\sigma_1 = \sigma_2 = 1$. \\
\mprop Donada $f:\reals^2 \to \reals^2$ prenem $A = \mathcal{M}_e(f)$ i $B = A^\trans A$. \\
\bc{blue}{1.} Els vaps de $B$ són $\sigma_1^2$, $\sigma_2^2$. \\
\bc{blue}{2.} Els veps de $B$ són $\vec{v}_1$, $\vec{v}_2$. \\
\bc{blue}{3.} $\vec{u}_1 = \frac{A\vec{v}_1}{||\vec{v}_1||}$, $\vec{u}_2 = \frac{A\vec{v}_2}{||\vec{v}_2||}$. \\
\mdef Donada $f:\reals^2 \to \reals^2$, l'\ul{aplicació adjunta} $f^v$ és l'única aplicació lineal tal que $\vec{w}_1 \cdot f(\vec{w}_2) = f^v(\vec{w}_1) \cdot \vec{w}_2$, $\forall \vec{w}_1, \vec{w}_2 \in \reals^2$. \\
\mprop Més en general, donada $f:\reals^2 \to \reals^2$ i les bases no necessàriament ortonormals $\phi_u$, $\phi_v$ i $\tilde{\phi}_u$, $\tilde{\phi}_v$, si prenem les matrius $A = \mathcal{M}_{\phi, \tilde{\phi}}(f)$, $A^v = \mathcal{M}_{\tilde{\phi}, \phi}(f^v)$ i $B = A^vA$, aleshores \\
\bc{blue}{1.} Els vaps de $B$ són $\sigma_1^2$, $\sigma_2^2$. \\
\bc{blue}{2.} Els veps de $B$ són $\vec{v}_1$, $\vec{v}_2$. \\
\bc{blue}{3.} $\vec{u}_1 = \frac{A\vec{v}_1}{||\vec{v}_1||}$, $\vec{u}_2 = \frac{A\vec{v}_2}{||\vec{v}_2||}$. \\

\mprop Considerem la funció $\psi$ definida per
\begin{align*}
\psi \colon S & \to S_\varepsilon \\
\phi(u, v) & \mapsto \tilde{\phi}(u, v)
\end{align*}
Si $A = \mathcal{M}_{\phi, \tilde{\phi}}(D\psi)$ i $A^v = \mathcal{M}_{\tilde{\phi}, \phi}(D\psi^v)$, aleshores
\begin{equation*}
A^v A = \fff{}^{-1}(\fff{} - 2\varepsilon\sff{}) + \mathcal{O}(\varepsilon^2) = \id - 2\varepsilon\Sigma + \mathcal{O}(\varepsilon^2)
\end{equation*}
i els valors singulars de $D\psi$ són aproximadament
\begin{equation*}
\sqrt{1 - 2\varepsilon k_1} \approx 1 - \varepsilon k_1, \quad\quad \sqrt{1 - 2\varepsilon k_2} \approx 1 - \varepsilon k_2
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Teoremes egregi i fonamental de la teoria de superfícies}
\mlema $\set{\phi_u, \phi_v, n}$ és una base de $\reals^3$. \\
\mdef Anomenem \ul{símbols de Christoffel} als coeficients de $\phi_u$ i $\phi_v$ en el desenvolupament de $\phi_{uu}$, $\phi_{uv}$ i $\phi_{vv}$ en la base de $\set{\phi_u, \phi_v, n}$. Així, tenim
\begin{equation*}
\begin{cases}
\phi_{uu} = \Gamma_{11}^1\phi_u + \Gamma_{11}^2\phi_v + en \\
\phi_{uv} = \Gamma_{12}^1\phi_u + \Gamma_{12}^2\phi_v + fn \\
\phi_{vv} = \Gamma_{22}^1\phi_u + \Gamma_{22}^2\phi_v + gn
\end{cases}
\end{equation*}
\mprop Els símbols de Christoffel es poden calcular a partir de $\fff{p}$ i venen donats per
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
E & F \\
F & G
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\Gamma_{11}^1 & \Gamma_{12}^1 & \Gamma_{22}^1 \\
\Gamma_{11}^2 & \Gamma_{12}^2 & \Gamma_{22}^2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\frac{1}{2}E_u & \frac{1}{2}E_v & F_v - \frac{1}{2}G_u \\
F_u - \frac{1}{2}E_v & \frac{1}{2}G_u & \frac{1}{2}G_v
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\mobs La parametrització d'una esfera per coordenades esfèriques geogràfiques, és a dir,
\begin{equation*}
\phi(\varphi, \theta) = r(\cos\varphi\cos\theta, \sin\varphi\cos\theta, \sin\theta)
\end{equation*}
amb $\varphi \in \calS^1$, $\theta \in \left(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right)$ té símbols de Christoffel
\begin{equation*}\begin{pmatrix}
\Gamma_{11}^1 & \Gamma_{12}^1 & \Gamma_{22}^1 \\
\Gamma_{11}^2 & \Gamma_{12}^2 & \Gamma_{22}^2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 & -\tan\theta & 0 \\
\cos\theta\sin\theta & 0 & 0
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\mobs Si $S$ és $\calC^3$, aleshores pel teorema de Schwarz s'ha de satisfer $(\phi_{uu})_v = (\phi_{uv})_u$, $(\phi_{vv})_u = (\phi_{uv})_v$, $(n_u)_v = (n_v)_u$. \\
\mdef Anomenem \ul{equacions de compatibilitat} a les equacions
\begin{equation*}
\begin{cases}
(\phi_{uu})_v - (\phi_{uv})_u = A_1\phi_u + B_1\phi_v + C_1n = 0 \\
(\phi_{vv})_u - (\phi_{uv})_v = A_2\phi_u + B_2\phi_v + C_2n = 0 \\
(n_u)_v - (n_v)_u = A_3\phi_u + B_3\phi_v + C_3n = 0
\end{cases}
\end{equation*}
\mprop (equació de Gauss). La curvatura gaussiana val
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
K_p = \frac{1}{E}\left((\Gamma_{11}^2)_v - (\Gamma_{12}^2)_u + \Gamma_{11}^1\Gamma_{12}^2 + \Gamma_{11}^2\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{12}^1\Gamma_{11}^2 - \Gamma_{12}^2\Gamma_{12}^2\right)
}$}
\end{equation*}
Aquesta equació s'obté d'imposar $B_1 = 0$. \\
\mth (egregi de Gauss). La curvatura d'una superfície està determinada exclusivament per la primera forma fonamental. \\
\mcor Si $T:S \to \tilde{S}$ és una isometria local entre superfícies $\calC^r$ ($r \ge 3$) regulars a $\reals^3$, aleshores cada punt $p \in S$ té la mateixa curvatura gaussiana que $\psi(p) \in \tilde{S}$. \\
\mprop No hi ha cap isometria entre una regió d'una esfera i una regió del pla. \\
\mprop (equacions de Codazzi-Mainardi). Se satisfan 
\begin{equation*}
\begin{cases}
e_v - f_u = e\Gamma_{12}^1 + f(\Gamma_{12}^2 - \Gamma_{11}^1) - g\Gamma_{11}^2 \\
f_v - g_u = e\Gamma_{22}^1 + f(\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{12}^1) - g\Gamma_{12}^2
\end{cases}
\end{equation*}
Aquestes equacions s'obtenen d'imposar $C_1 = 0$ i $C_2 = 0$. \\
\mth (fonamental de la teoria de superfícies). Siguin funcions $E$, $F$, $G$ de $\calC^r$ ($r \ge 2$) i $e$, $f$, $g$ de $\calC^{r - 1}$ en $V \subseteq \reals^2$ domini, amb \\
\bc{red}{1.} matriu $\left(\begin{smallmatrix}
E & F \\
F & G
\end{smallmatrix}\right)$ definida positiva i \\
\bc{red}{2.} satisfent les equacions de Gauss i de Codazzi-Mainardi, \\
Aleshores, $\forall q \in V$ existeix un entorn obert $q \in U \subseteq V$ i $\phi:U \to \phi(U) \subseteq \reals^3$ difeomorfisme $\calC^{r + 1}$ tal que $\phi$ defineix una superfície regular $\calC^{r + 1}$ amb
\begin{equation*}
\fff{} = \begin{pmatrix}
E & F \\
F & G
\end{pmatrix}, \quad \sff{} = \begin{pmatrix}
e & f \\
f & g
\end{pmatrix}
\end{equation*}
A més, si prenem el domini obert $U$ connex, i tenim una altra superfície $\tilde{\phi}:U \to \tilde{\phi}(U) \subseteq \reals^3$ amb mateixes primera i segona forma fonamentals, aleshores existeix un moviment $\psi$ de $\reals^3$ (és a dir, $\psi = Q\left(\begin{smallmatrix}x \\ y \\ z\end{smallmatrix}\right) + \vec{b}$ on $Q$ és ortogonal constant i $\vec{b}$ és constant) tal que
\begin{equation*}
\tilde{\phi} = \psi \circ \phi
\end{equation*}
\mdef Diem que una superfície és \ul{desenvolupable} si admet una parametrització amb $\fff{} = \id$. \\
\mprop Sigui $S$ una superfície $\calC^r$ regular. Aleshores existeix \\
\bc{blue}{1.} una parametrització tal que $\det\fff{p} = 1$ localment. \\
\bc{blue}{2.} una parametrització tal que $\fff{p} = \left(\begin{smallmatrix}E & 0 \\ 0 & E \end{smallmatrix}\right)$ localment. Una parametrització d'aquest tipus s'anomena \ul{isoterma}. \\
\medskip

\subsection*{Geometria diferencial de corbes discretes}
\mdef Anomenem \ul{corba discreta} o \ul{corba poligonal} a un conjunt de punts ordenats $\ol{\gamma} = \set{v_1, \cdots, v_N}$, $v_i \in \reals^3$. \\
\mdef Donada $\ol{\gamma} = \set{v_1, \cdots, v_N}$ corba discreta, anomenem \\  \bc{violet}{1.} \ul{pla osculador} de $\ol{\gamma}$ en $v_i$ al pla que conté $v_{i - 1}$, $v_i$ i $v_{i + 1}$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{vector binormal} en $v_i$ a
\begin{equation*}
B_i = \frac{(v_i - v_{i - 1}) \times (v_{i + 1} - v_i)}{||(v_i - v_{i - 1}) \times (v_{i + 1} - v_i)||}
\end{equation*}
\bc{violet}{3.} \ul{cercle osculador} al cercle en el pla osculador que passa per $v_{i - 1}$, $v_i$ i $v_{i + 1}$. \\
\bc{violet}{4.} \ul{radi de curvatura} en $v_i$ al radi del cercle osculador en $v_i$. \\
\bc{violet}{5.} \ul{vector normal} en $v_i$ al vector del radi de curvatura, és a dir,
\begin{equation*}
N_i = \frac{\overrightarrow{v_iO_i}}{||\overrightarrow{v_iO_i}||}
\end{equation*}
\bc{violet}{6.} \ul{curvatura} en $v_i$ a $\kappa_i = \frac{1}{R_i}$, on $R_i$ denota el radi de curvatura. \\
\mobs Una definició alternativa de la curvatura, més naïf, és prendre l'angle que es gira en cada vèrtex. \\
\medskip

\subsection*{La derivació covariant}
\mdef La \ul{derivada covariant} d'un camp vectorial $\calC^1$ tangent a $S$ sobre una corba $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ de classe $\calC^1$ és
\begin{equation*}
\frac{D\vec{w}}{dt} = \frac{d\vec{w}}{dt} - \left(\frac{d\vec{w}}{dt} \cdot n\right)n,
\end{equation*}
és a dir, la component de la derivada $\frac{d\vec{w}}{dt}$ que és tangent a $S$, ja que $n$ és l'aplicació de Gauss i $(\vec{v} \cdot n)n$ és la projecció ortogonal de $\vec{v}$ en la recta $[n]$. \\
\mobs Donada $S$ continguda en un pla, si $\vec{w}(t)$ és tangent a $S$ per a tot $t \in [t_0, t_f]$, aleshores $\frac{D\vec{w}}{dt} = \frac{d\vec{w}}{dt}$. \\
\mobs Cometem un abús de notació identificant $\vec{w}(t) \equiv \vec{w}(\gamma(t))$. \\
\mlema Si el camp vectorial tangent $\vec{w}(t)$ està definit en tot un entorn obert de $\gamma \subseteq S$, aleshores la derivada covariant $\frac{D\vec{w}}{dt}(0)$ només depèn de $\gamma(0)$ i $\dot{\gamma}(0)$. \\
\mdef Diem que el camp vectorial $\vec{w}$ tangent sobre $\gamma$ és \ul{paral·lel} si satisfà $\frac{D\vec{w}}{dt} = 0$, $\forall t \in I = [t_0, t_f]$. Equivalentment, diem que $\vec{w}$ és paral·lel al llarg de $\gamma(t)$ si $\frac{d\vec{w}}{dt}$ és normal a $S$, $\forall t \in I$. \\
\mprop (existència i unicitat del transport paral·lel) Donat $p \in S$, $\vec{w}_0 \in \tspace{p}{S}$ i $\gamma \subseteq S$ corba regular amb $\gamma(0) = p$, existeix un únic camp tangent $\vec{w}(t)$ tal que \\
\bc{blue}{1.} $\vec{w}(t)$ és paral·lel sobre $\gamma$ i \\
\bc{blue}{2.} $\vec{w}(0) = \vec{w}_0$. \\
\mdef Donada $\gamma : [t_0, t_f] \to S$ anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{transport paral·lel} de $\vec{w}_0 \in \tspace{p}{S}$ al llarg de $\gamma$ a $\vec{w}(t_f) \in \tspace{p}{S}$, on $\vec{w}(t)$ és el camp paral·lel sobre $\gamma$ donat per $\vec{w}(t_0) = \vec{w}_0$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{transport paral·lel} sobre $\gamma$ a l'aplicació lineal
\begin{align*}
\tau_\gamma : \tspace{\gamma(t_0)}{S} & \to \tspace{\gamma(t_f)}{S} \\
\vec{w}_0 & \mapsto \vec{w}(t_f)
\end{align*}
\mobs La definició de transport paral·lel s'estén de forma natural a les corbes contínues que són $\calC^1$ a trossos composant els transports paral·lels en els trossos $\calC^1$. \\
\mdef Donades dues corbes $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ i $\tilde{\gamma}:[\tilde{t}_0, \tilde{t}_f] \to S$, anomenem \ul{composició} de $\gamma$ i $\tilde{\gamma}$ entesa en el sentit topològic a
\begin{equation*}
(\gamma\tilde{\gamma})(t) = \begin{cases}
\gamma(t), & t \in [t_0, t_f] \\
\tilde{\gamma}(t - t_f + \tilde{t}_0), & t \in [t_f, t_f + \tilde{t}_f - \tilde{t}_0]
\end{cases}
\end{equation*}
tot suposant que $\gamma(t_f) = \tilde{\gamma}(\tilde{t}_0)$. \\
\mprop (propietats del transport paral·lel) \\
\bc{blue}{1.} $\tau_{\gamma\tilde{\gamma}} = \tau_{\tilde{\gamma}} \circ \tau_\gamma$. \\
\bc{blue}{2.} $\tau_\gamma$ és una isometria entre $\tspace{\gamma(t_0)}{S}$ i $\tspace{\gamma(t_f)}{S}$, és a dir, una aplicació lineal que conserva el producte escalar:
\begin{equation*}
\tau_\gamma(\vec{w}_1) \cdot \tau_\gamma(\vec{w}_2) = \vec{w}_1 \cdot \vec{w}_2, \quad \forall \vec{w}_1, \vec{w}_2 \in \tspace{\gamma(t_0)}{S}
\end{equation*}
\mdef El transport paral·lel al llarg d'un camí tancat $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ amb $\gamma(t_0) = \gamma(t_f) = p$, $\tau_\gamma : \tspace{p}{S} \to \tspace{p}{S}$ s'anomena \ul{holonomia}. \\
\mlema Si la superfície $S$ és orientada, aleshores l'holonomia és una rotació en $\tspace{p}{S}$. \\
\mprop Donat $\vec{w}(t) = a(t)\phi_u + b(t)\phi_v$, la seva derivada covariant ve donada per
\begin{align*}
\frac{D\vec{w}}{dt} & = \left(\dot{a} + a\Gamma_{11}^1\dot{u} + a\Gamma_{12}^1\dot{v} + b\Gamma_{12}^1\dot{u} + b\Gamma_{22}^1\dot{v}\right)\phi_u + \\
& + \left(\dot{b} + a\Gamma_{11}^2\dot{u} + a\Gamma_{12}^2\dot{v} + b\Gamma_{12}^2\dot{u} + b\Gamma_{22}^2\dot{v} \right)\phi_v
\end{align*}
\mcor $\vec{w}(t)$ és paral·lel $\iff$ se satisfan les equacions
\begin{equation*}
\begin{cases}
\dot{a} + a\Gamma_{11}^1\dot{u} + a\Gamma_{12}^1\dot{v} + b\Gamma_{12}^1\dot{u} + b\Gamma_{22}^1\dot{v} = 0 \\
\dot{b} + a\Gamma_{11}^2\dot{u} + a\Gamma_{12}^2\dot{v} + b\Gamma_{12}^2\dot{u} + b\Gamma_{22}^2\dot{v} = 0
\end{cases}
\end{equation*}
que anomenem \ul{equacions dels camps paral·lels}. \\
\mprop Una isometria local entre superfícies conserva els transports paral·lels, els camps paral·lels i les holonomies. \\
\mobs Donat un paral·lel $\gamma$ del con de revolució, l'holonomia sobre $\gamma$ és una rotació d'angle $-\theta$, on $\theta$ és l'angle d'apertura del con, és a dir, l'angle que s'obté en ``desenrotllar'' el con corresponent al vèrtex. \\
\mprop Si dues superfícies $S$ i $\tilde{S}$ són tangents al llarg d'una corba $\gamma$, els transports paral·lels de $S$ i $\tilde{S}$ sobre $\gamma$ són iguals. \\
\mobs L'holonomia del paral·lel $\theta_0$ de l'esfera amb l'orientació de la normal exterior és una rotació d'angle $-2\pi\sin\theta_0$. \\
\medskip

\subsection*{Geodèsiques}
\mdef Una geodèsica en una superfície $S$ és una corba $\calC^1$, $\gamma:[t_0, t_f] \to S$, tal que el seu camp tangent $\dot{\gamma}$ és paral·lel al llarg de $\gamma$. És a dir, $\gamma$ és geodèsica si
\begin{equation*}
\frac{D\dot{\gamma}}{dt} = 0 \iff \ddot{\gamma} \perp S \iff \ddot{\gamma} = \lambda n
\end{equation*}
\mobs \\
\bc{teal}{1.} Les geodèsiques del pla són totes les rectes. \\
\bc{teal}{2.} L'equador és una geodèsica de l'esfera. \\
\mprop $\gamma \subseteq S$ és una geodèsica $\iff$ $||\dot{\gamma}||$ és constant i té curvatura geodèsica $\kappa_g = 0$. \\
\mprop $\gamma(t) = \phi(u(t), v(t))$ és una geodèsica $\iff$ satisfà
\begin{equation*}
\begin{cases}
\ddot{u} + \Gamma_{11}^1\dot{u}^2 + 2\Gamma_{12}^1\dot{u}\dot{v} + \Gamma_{22}^1\dot{v}^2 = 0 \\
\ddot{v} + \Gamma_{11}^2\dot{u}^2 + 2\Gamma_{12}^2\dot{u}\dot{v} + \Gamma_{22}^2\dot{v}^2 = 0
\end{cases}
\end{equation*}
que anomenem \ul{equacions de les geodèsiques}. \\
\mcor Una isometria local envia geodèsiques a geodèsiques. \\
\mprop Donat $p \in S$ i un vector tangent $\vec{w}_0 \in \tspace{p}{S}$, $\forall \varepsilon > 0$ prou petit $\exists!\gamma : (-\varepsilon, \varepsilon) \to S$ geodèsica tal que $\gamma(0) = p$ i $\dot{\gamma}(0) = \vec{w}_0$. \\
\mobs \\
\bc{teal}{1.} Les geodèsiques del cilindre de revolució són les rectes del pla ``enrotllades''. \\
\bc{teal}{2.} Les geodèsiques de l'esfera són els cercles màxims. \\
\bc{teal}{3.} Les geodèsiques d'una superfície de revolució
\begin{equation*}
\phi(u, v) = (r(v)\cos u, r(v)\sin u, z(v)), \quad v \in (v_0, v_f), u \in \calS^1
\end{equation*}
venen donades per
\begin{equation*}
\begin{cases}
\ddot{u} + 2\frac{r'}{r}\dot{u}\dot{v} = 0 \\
\ddot{v} + \left(\frac{-rr'}{(r')^2 + (z')^2}\right)\dot{u}^2 + \left(\frac{r'r'' + z'z''}{(r')^2 + (z')^2}\right)\dot{v}^2 = 0
\end{cases}
\end{equation*}
en particular, tots els meridians són geodèsiques i un paral·lel és una geodèsica $\iff$ $r'(v) = 0$. \\
\mth (de Clairaut). Si en una superfície de revolució $S$ parametritzem una geodèsica $\gamma$ per l'arc i prenem $\alpha(s)$ angle entre la geodèsica i el paral·lel a cada $\gamma(s)$, aleshores
\begin{equation*}
r\cos\alpha = C
\end{equation*}
on $r(s) = \sqrt{x^2(s) + y^2(s)}$ amb $\gamma(s) = (x(s), y(s), z(s))$ i $C > 0$ és una constant. 
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Les propietats variacionals de les geodèsiques}}
\mdef Sigui $\Omega^p_q = \set{\gamma:[0, 1] \to S \text{ classe } \calC^2 \mid \gamma(0) = p, \gamma(1) = q}$ donats $p, q \in S$ qualssevol. \\
\mdef Una \ul{pertorbació} de $\gamma \in \Omega^p_q$ amb extrems fixos és una aplicació $\Gamma:[0, 1] \times [0, 1] \to S$ de classe $\calC^r$ tal que \\
\bc{violet}{1.} $\Gamma(t, 0) = \gamma(t)$, $\forall t \in [0, 1]$. \\
\bc{violet}{2.} $\Gamma(0, \tau) = \gamma(0)$, $\forall \tau \in [0, 1]$. \\
\bc{violet}{3.} $\Gamma(1, \tau) = \gamma(1)$, $\forall \tau \in [0, 1]$. \\
Sovint notem $\gamma_\tau = \Gamma(\cdot, \tau)$. \\
\mdef Donada una pertorbació $\Gamma$ de $\gamma \in \Omega^p_q$, $w(t) = \frac{\partial\Gamma}{\partial t}(t, 0)$ és el \ul{vector tangent} a $\gamma$ donat per $\Gamma$. D'aquesta manera,
\begin{equation*}
\Gamma(t, \tau) = \Gamma(t, 0) + \frac{\partial\Gamma}{\partial\tau}(t, 0)\tau + \mathcal{O}(\tau^2) = \gamma(t) + w(t)\tau + \mathcal{O}{(\tau^2)}
\end{equation*}
\mdef Anomenem \ul{espai tangent} de $\Omega^p_q$ en la corba $\gamma$ a
\begin{equation*}
\tspace{\gamma}{\Omega^p_q} = \set{w:[0, 1] \to \reals^3\,\, \Big\vert\,\, w \text{ tangent a S}, w(0) = w(1) = 0}
\end{equation*}
\mdef Donada $\gamma \in \Omega^p_q$ anomenem \\
\bc{violet}{1.} \ul{energia} de $\gamma$ a $E(\gamma) = \int_0^1||\dot{\gamma}||^2dt$. \\
\bc{violet}{2.} \ul{longitud} de $\gamma$ a $\ell(\gamma) = \int_0^1||\dot{\gamma}||dt$. \\
\mth Donada una corba $\gamma \in \Omega^p_q$ són equivalents \\
\bc{red}{1.} $\gamma$ és una geodèsica. \\
\bc{red}{2.} $\gamma$ és un punt crític del funcional energia. \\
\bc{red}{3.} $\gamma$ està parametritzada amb velocitat constant i és un punt crític del funcional longitud. \\
\mobs Els punts crítics de l'energia (o equivalentment de la longitud amb velocitat constant) mai són màxims locals. \\
\mcor Si una corba $\gamma \in \Omega^p_q$ és la més curta possible per anar de $p$ a $q$ en $S$, aleshores és una geodèsica (un cop parametritzada amb velocitat constant). \\
\mobs Si prenem $\ol{\Omega}^p_q = \set{\text{corbes } \calC^r \text{ a trossos de }p\text{ a }q\text{ en } S}$ en lloc de $\Omega^p_q$, el teorema anterior segueix sent cert. \\
\medskip

\subsection*{L'aplicació exponencial i les boles geodèsiques}
\mlema Donats $p \in S$, $\vec{w} \in \tspace{p}{S}$ i $\lambda \in \reals$, siguin $\gamma_{\vec{w}}$ i $\gamma_{\lambda\vec{w}}$ les geodèsiques tals que \\
\bc{olive}{1.} $\gamma_{\vec{w}}(0) = \gamma_{\lambda\vec{w}}(0) = p$ i \\
\bc{olive}{2.} $\dot{\gamma}_{\vec{w}}(0) = \vec{w}$ i $\dot{\gamma}_{\lambda\vec{w}}(0) = \lambda\vec{w}$. \\
Aleshores tenim
\begin{equation*}
\gamma_{\lambda\vec{w}}(t) = \gamma_{\vec{w}}(\lambda t)
\end{equation*}
\mlema Donat $p \in S$, $\exists \varepsilon > 0$ tal que tota geodèsica $\gamma$ amb $\gamma(0) = p$ i $||\dot{\gamma}(0)|| \le \varepsilon$ es pot estendre a un domini $t \in (-2, 2)$. De fet, es pot triar $\varepsilon$ perquè valgui no només per $p$ sinó per a tots els punts d'un entorn obert $U \subseteq S$ seu. \\
\mdef Anomenem \ul{aplicació exponencial} d'un punt $p \in S$ a
\begin{align*}
\exp_p \colon B_\varepsilon(0) \subseteq \tspace{p}{S} & \to S \\
\vec{w} & \mapsto \gamma_{\vec{w}}(1)
\end{align*}
on $\varepsilon > 0$ ve donada pel lema anterior. \\
\mdef La imatge de l'aplicació exponencial és una \ul{bola geodèsica} de radi $\varepsilon$ centrada en $p$. Notem $\exp_p(B_\varepsilon(0)) = \mathfrak{B}_\varepsilon$ \\
\mlema $d\exp_p(0) = \id$. \\
\mprop (propietats de l'aplicació exponencial). \\
\bc{blue}{1.} $\exp_p(0) = p$. \\
\bc{blue}{2.} Si fixem un vector $\vec{v} \in \tspace{p}{S}$ amb $||\vec{v}|| \le \varepsilon$, aleshores $\exp_p(t\vec{v})$ amb $t \in [0, 1]$ formen una geodèsica, un \ul{radi geodèsic} de la bola. \\
\bc{blue}{3.} Les aplicacions exponencials dels punts de $S$ es poden enganxar en una aplicació exponencial de $S$
\begin{align*}
\exp \colon \widetilde{\text{T}}_*S & \to S \\
(p, \vec{w}) & \mapsto \exp_p(\vec{w})
\end{align*}
\bc{blue}{4.} Si encongim suficientment el radi $\varepsilon > 0$, aleshores $\exp_p$ és un difeomorfisme de $B_\varepsilon(0) \subseteq \tspace{p}{S}$ amb un entorn obert de $p$ en $S$. \\
\mobs Donat $p \in S$, un cop triat un radi $r > 0$ prou petit, la bola geodèsica $\mathfrak{B}_r$ de radi $r > 0$ en $p$ és un obert de $S$ que queda parametritzat per
\begin{align*}
\exp_p \colon B_r(0) \subseteq \tspace{p}{S} & \to S \\
\vec{w} & \mapsto \exp_p(\vec{w})
\end{align*}
\mdef La imatge per $\exp_p$ de les circumferències donades per $\set{\vec{v} \in B_\varepsilon(0) \mid ||\vec{w}|| = r \text{ fix}}$ són les \ul{circumferències geodèsiques}, que denotem per $\mathfrak{C}_r$. \\
\mdef Anomenem parametrització en \ul{coordenades polars geodèsiques} d'una bola geodèsica $\mathfrak{B}_\varepsilon$ a
\begin{equation*}
\phi(r, \theta) = \exp_p(r(\cos\theta, \sin\theta)), \quad r \in [0, \varepsilon),\, \theta \in \calS^1
\end{equation*}
\mlema Les circumferències geodèsiques i els radis geodèsics es tallen ortogonalment. \\
\mlema $||\phi_r|| = 1$ independentment dels valors de $r$ i de $\theta$. \\
\mprop Donada $\mathfrak{B}_\varepsilon$ bola geodèsica d'un punt $p \in S$, els radis geodèsics són les corbes de longitud mínima que uneixen dues circumferències geodèsiques $\mathfrak{C}_{r_0}$, $\mathfrak{C}_{r_f} \subseteq \mathfrak{B}_\varepsilon$, on $0 < r_0 < r_f < \varepsilon$. \\
\mcor Siguin $p, q \in S$ diferents tals que $q \in \mathfrak{B}_\varepsilon$, on $\mathfrak{B}_\varepsilon$ és la bola geodèsica de $p$. Aleshores el radi geodèsic de $p$ a $q$ és l'única geodèsica de $p$ a $q$ continguda en la bola i és un mínim estricte dels funcionals d'energia i longitud. \\
\mdef Diem que una geodèsica $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ és \ul{mínima} si té longitud
\begin{equation*}
\ell(\gamma) = d_S(\gamma(t_0), \gamma(t_f)) = \inf_{\tilde{\gamma} \in \Omega^{\gamma(t_0)}_{\gamma(t_f)}}\ell(\tilde{\gamma})
\end{equation*}
\mth Tot arc suficientment curt de geodèsica és mínim. \\
\mth (``convexitat'' de les boles geodèsiques) Donat un punt $p \in S$ amb bola geodèsica $\mathfrak{B}_\varepsilon$ de radi $\varepsilon > 0$ i $q_1, q_2 \in \mathfrak{B}_{\varepsilon/2}$ dos punts qualssevol, existeix una única geodèsica de $q_1$ a $q_2$ continguda en $\mathfrak{B}_{\varepsilon/2}$ i a més és mínima. \\
\mdef Una superfície $S$ és \ul{completa} si tota geodèsica es pot estendre indefinidament pels dos extrems fins a ser $\reals$ el domini. \\
\mprop Tota superfície compacta és completa. \\
\mlema Si $S$ és completa, aleshores per a tot $p \in S$ l'aplicació $\exp_p$ està definida en tot $\tspace{p}{S}$. \\
\mth (de Hopf-Rinow) Si $S$ és una superfície completa, donats dos punts qualssevol hi ha una geodèsica mínima entre ells. \\
\mcor Si $S$ és connexa i geodèsicament completa, aleshores $\exp_p$ és exhaustiva $\forall p \in S$. \\
\medskip

\subsection*{El teorema de Gauss-Bonnet}
\mdef Una holonomia en una superfície orientable és una rotació d'angle $\Phi$, que anomenem \ul{angle d'holonomia} (o fins i tot holonomia). \\
\mobs Tota geodèsica tancada té angle d'holonomia $\Phi = 0$. \\
\mobs Donada $S$ superfície orientable, el transport paral·lel al llarg d'una corba poligonal geodèsica tancada té angle d'holonomia $\Phi = -$``suma dels angles de gir orientats de la corba''. \\
\mdef Per $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ corba $\calC^r$ regular, una \ul{base ortonormal} $\calC^r$ sobre $\gamma$ són dos camps vectorials $e_1(t)$, $e_2(t) \in \tspace{\gamma(t)}{S}$ de classe $\calC^r$ tals que
\begin{equation*}
e_i(t) \cdot e_j(t) = \delta_{ij} = \begin{cases}
1, & \text{si } i = j \\
0, & \text{si } i \ne j
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs Tota corba $\calC^r$ regular admet una base ortonormal. \\
\mdef Donada $e_1(t), e_2(t)$ base ortonormal $\calC^r$ sobre $\gamma$, anomenem \ul{densitat d'holonomia} a $\varphi(t) = e_1 \cdot \dot{e}_2 = -\dot{e}_1 \cdot e_2$. \\
\mobs Donat $w(t)$ camp vectorial tangent en $\gamma(t)$ podem escriure $w(t) = r(t)(\cos\theta(t)e_1(t) + \sin\theta(t)e_2(t))$. \\
\mlema $\frac{De_1}{dt} = -\varphi(t)e_2$ i $\frac{De_2}{dt} = \varphi(t) e_1$. \\
\mlema $w(t)$ és paral·lel $\iff$ $r(t) = r_0$ constant i $\dot{\theta} = \varphi$. \\
\mobs La densitat d'holonomia de $\gamma$ és independent de la parametrització llevat del signe, que canvia en canviar l'orientació de $S$ sobre $\gamma$. \\
\mprop L'angle d'holonomia sobre una corba $\calC^r$ tancada $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ ve donat per
\begin{equation*}
\Phi = \int_{t_0}^{t_f}\varphi(t)dt
\end{equation*}
\mcor L'angle d'holonomia sobre una corba $\calC^r$ a trossos tancada $\gamma:[t_0, t_f] \to S$ ve donat per
\begin{equation*}
\Phi = \int_{t_0}^{t_f}\varphi(t)dt - \sum_{j = 1}^m\alpha_j
\end{equation*}
on $\alpha_j$ és l'angle de gir en el vèrtex $j$-èsim, i $\dot{\gamma}$ té discontinuïtats en $t_1, t_2, \dots, t_m$. \\
\mdef Diem que una parametrització regular $\phi : R \to S$ de $S$ és \ul{ortogonal} si $\phi_u \cdot \phi_v = 0$ en tot $R$, és a dir, si
\begin{equation*}
\fff{p} = \begin{pmatrix}
E & 0 \\
0 & G
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\mlema Si $\vec{w}_1$, $\vec{w}_2$ són camps vectorials de classe $\calC^r$ tangents a $S$ i linealment independents en $p \in S$, aleshores existeix una reparametrització $\tilde{\phi}$ d'un entorn obert $p \in U \subseteq S$ tal que $\tilde{\phi}_{\tilde{u}} = \lambda\vec{w}_1$ i $\tilde{\phi}_{\tilde{v}} = \mu\vec{w}_2$. \\
\mprop Sigui $S$ superfície regular de classe $\calC^r$ ($r \ge 3$). Per a tot punt $p \in S$ existeix un entorn obert $p \in U \subseteq S$ que admet una parametrització ortogonal. \\
\mlema Si $S$ està parametritzada ortogonalment, la densitat d'holonomia al llarg de $\gamma(t) = \phi(u(t), v(t))$ ve donada per
\begin{equation*}
\varphi(s) = \frac{E_v}{2\sqrt{EG}}\dot{u} - \frac{G_u}{2\sqrt{EG}}\dot{v}.
\end{equation*}
En particular, la densitat d'holonomia està determinada per $\fff{}$. \\
\mprop Si $\gamma \subseteq S$ és una corba regular $\mathcal{C}^r$ parametritzada per l'arc, $S$ està parametritzada ortogonalment i considerem la base ortonormal associada $e_1 = \frac{\phi_u}{||\phi_u||}$ i $e_2 = \frac{\phi_v}{||\phi_v||}$, aleshores $\gamma$ té curvatura geodèsica
\begin{equation*}
\kappa_g(s) = \dot{\theta}(s) - \varphi(s)
\end{equation*}
\mth (de Gauss-Bonnet, \textit{versió local amb holonomia}). Sigui $\gamma \subseteq S$ corba $\calC^r$ tancada simple (no s'autointerseca) la vora d'una regió d'un $\Gamma \subseteq S$ en la que $S$ admet una parametrització ortogonal. Aleshores
\begin{equation*}
\iint_{\Gamma}K dA = \Phi
\end{equation*}
on $\Phi$ denota l'angle d'holonomia de $\gamma$. \\
\mth (de Gauss-Bonnet, \textit{versió local amb curvatura geodèsica}). Sigui $\Gamma$ una regió contràctil de $R$ amb vora $\calC^r$ tancada simple tal que $S$ admet una parametrització ortogonal en $\Gamma$. Aleshores
\begin{equation*}
\iint_\Gamma K dA = 2\pi - \int_{\partial\Gamma}\kappa_gds
\end{equation*}
\mth (de Gauss-Bonnet, \textit{versió local amb vora} $\calC^r$ \textit{a trossos}). Sigui $\Gamma \subseteq R \xrightarrow[]{\phi} S$ una regió del domini de $S$ en la que $S$ admet una parametrització ortogonal, i tal que és contràctil i té vora $\gamma = \partial\Gamma$ corba tancada simple, $\calC^r$ a trossos. Aleshores
\begin{equation*}
\iint_\Gamma K dA = 2\pi - \int_{\partial\Gamma}\kappa_gds - \sum_{j = 1}^m\alpha_j
\end{equation*}
on $\alpha_1, \dots, \alpha_m$ són els angles de gir de $\gamma$ en els punts $t_1, \dots, t_m$ en què $\dot{\gamma}$ té discontinuïtats. \\
\mdef Un \ul{poliedre $2$-dimensional} és una unió finita de triangles en $\reals^n$, $\mathcal{P} = \cup_{i = 1}^n\mathcal{T}_i$ tal que donats dos triangles amb $i \ne j$,
\begin{equation*}
\mathcal{T}_i \cap \mathcal{T}_j = \begin{cases}
\emptyset, & \text{o bé} \\
\text{vèrtex}, & \text{o bé} \\
\text{aresta}.
\end{cases}
\end{equation*}
\mdef Una \ul{triangulació} o \ul{mallat triangular} $\calC^r$ d'una regió $\Gamma \subseteq S$ és un homeomorfisme $h : \mathcal{P} \to \Gamma$, on $\mathcal{P}$ és un poliedre $2$-dimensional tal que la restricció de $h$ a l'interior de cada triangle i de cada aresta de $\mathcal{P}$ és $\calC^r$. \\
\mlema Donat un recobriment per oberts $\mathscr{U} = \set{U_i}_{i \in I}$ d'un poliedre $2$-dimensional $\mathcal{P}$, existeix un valor de $N \in \naturals$ pel qual la $N$-èsima subdivisió baricèntrica de $\mathcal{P}$, que denotem per $\operatorname{sd}^N(\mathcal{P})$, té tots els triangles continguts en algun obert de $\mathscr{U}$. \\
\mth (de Gauss-Bonnet, \textit{versió global}). Sigui $S$ superfície parametritzada regular $\calC^r$ i $\Gamma \subseteq S$ regió triangulable orientada, amb vora $\calC^r$ a trossos ($r \ge 3$) i $\alpha_1, \dots, \alpha_m$ angles de gir de $\partial\Gamma$. Aleshores
\begin{equation*}
\int_{\partial\Gamma}\kappa_gds + \iint_\Gamma K dA + \sum_{j = 1}^m\alpha_j = 2\pi\chi(\Gamma)
\end{equation*}
on $\chi(\Gamma) = \#\text{vèrtexs} - \#\text{arestes} + \#\text{triangles}$ és la característica d'Euler de $\Gamma$ per $h : \mathcal{P} \to \Gamma$ triangulació $\calC^r$. \\
\mlema Si $\gamma$ és una geodèsica de $S$, aleshores $\kappa_g = 0$. \\
\mcor Si $S$ és una superfície amb curvatura gaussiana $K \le 0$, aleshores cap geodèsica tancada simple $\calC^r$ de $S$ pot ser vora d'una regió contràctil. \\
\mcor Si $S$ és una superfície compacta, connexa, sense vora, orientable i de gènere $g \ge 1$ a $\reals^3$, aleshores $K_p < 0$ en algun punt $p \in S$. \\
\mcor (fórmula de l'excés). Sigui $S$ superfície regular $\calC^r$ i $\Delta \subseteq S$ un triangle geodèsic amb angles interiors $\beta_1$, $\beta_2$ i $\beta_3$. Aleshores
\begin{equation*}
\beta_1 + \beta_2 + \beta_3 - \pi = \iint_\Delta K dA
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Les superfícies amb curvatura constant}
\mdef Anomenem superfícies amb curvatura constant a aquelles superfícies que tenen la mateixa curvatura gaussiana $K$ en tots els punts. \\
\mth (de Minding). Siguin $S$ i $\tilde{S}$ superfícies en $\reals^3$ de classe $\calC^r$ ($r \ge 3$) regulars amb parametrització injectiva i curvatures de Gauss $K$ i $\tilde{K}$ constants. Aleshores existeix una isometria local entre entorns oberts $p \in U \subseteq S$ i $q \in V \subseteq \tilde{S}$ per a tot $p \in S$ i $q \in \tilde{S}$ qualssevol $\iff$ $K = \tilde{K}$. \\
\mcor Si $S$ té curvatura gaussiana constant $K$, aleshores donats dos punts $p, q \in S$ qualssevol existeix una isometria entre oberts $p \in U \subseteq S$ i $q \in V \subseteq S$. \\
\mprop Si $S$ té curvatura constant $K$, aleshores admet un reescalat $\tilde{S}$ amb curvatura o bé $\tilde{K} = 1$, o bé $\tilde{K} = 0$, o bé $\tilde{K} = -1$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Superfícies amb curvatura} $K  \equiv 1$}
\mobs Pel teorema de Minding, tota superfície amb $K > 0$ constant és localment isomètrica a una esfera de radi $r = \frac{1}{\sqrt{K}}$, ja que la curvatura gaussiana d'una esfera de radi $r$ és $\frac{1}{r^2}$. \\
\mprop (propietats de les esferes). \\
\bc{blue}{1.} $\calS^2$ és completa i, pel teorema de Hopf-Rinow, la distància interna entre dos punts és la longitud d'una geodèsica que els uneix. \\
\bc{blue}{2.} Les esferes tenen $O(3) = \set{\text{matrius }3\times3\text{ ortogonals}}$, el grup d'isometries, que opera transitivament en l'esfera. \\
\bc{blue}{3.} Donada una geodèsica completa $\gamma \subseteq \calS^2$ i un punt $p \in \calS^2$ tal que $p \not \in \gamma$, no existeix una geodèsica completa $\tilde{\gamma} \subseteq \calS^2$ que passi per $p$ i no talli $\gamma$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Superfícies amb curvatura} $K \equiv 0$}
\mobs Els plans tenen curvatura $K \equiv 0$. \\
\mprop (propietats dels plans). \\
\bc{blue}{1.} $\reals^2$ és complet. \\
\bc{blue}{2.} $\reals^2$ té grup d'isometries $O(2) \rtimes \reals^2 = $ ``aplicacions lineals $2\times2$ ortogonals, seguides de translació'', que actua transitivament. \\
\bc{blue}{3.} Donada $r \subseteq \reals^2$ geodèsica completa i un punt $p \in \reals^2$ tal que $p \not \in r$, existeix una única geodèsica completa $\tilde{r} \subseteq \reals^2$ que conté $p$ i no talla $r$. \\
\mdef Diem que una superfície és \ul{desenvolupable} si és localment isomètrica a $\reals^2$. \\
\mobs Pel teorema de Minding i el teorema egregi, ser desenvolupable és equivalent a tenir curvatura constant $K \equiv 0$. \\
\mth Una superfície regular $\calC^r$, $S \subseteq \reals^3$ té $K \equiv 0$ $\iff$ $S$ és reglada, de manera que el vector normal unitari $n$ és constant en cada recta del reglatge. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Superfícies amb curvatura} $K \equiv -1$}
\mobs La \ul{pseudoesfera}, que és la superficie de revolució de la corba tractriu
\begin{equation*}
\gamma(t) = (\sin t, \cos t + \log(\tan(t/2)), 0)
\end{equation*}
respecte l'eix $OX$ té curvatura $K \equiv -1$, però no és completa. \\
\mobs Tota $S \subseteq \reals^3$ té curvatura $K > 0$ en els punts $p \in S$ que són màxims locals de $||p||$, de manera que si $S$ és compacta, aleshores $K > 0$ en algun punt. \\
\mdef Anomenem \ul{pla hiperbòlic} al pla $\mathbb{H}^2$ amb la mètrica $\fff{p}$, on
\begin{equation*}
\mathbb{H}^2 = \set{(u, v) \in \reals^2 \mid v > 0}, \quad \fff{p}(u, v) = \begin{pmatrix}
\frac{1}{v^2} & 0 \\
0 & \frac{1}{v^2}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
és a dir, definim
\begin{equation*}
\frac{\partial}{\partial u}\cdot\frac{\partial}{\partial u} = \frac{1}{v^2}, \quad \frac{\partial}{\partial u}\cdot\frac{\partial}{\partial v} = 0, \quad \frac{\partial}{\partial v}\cdot\frac{\partial}{\partial v} = \frac{1}{v^2}.
\end{equation*}
\mobs Els angles en el pla hiperbòlic són els mateixos que en el pla euclidi (el canvi de mètrica és una transformació conforme). \\
\mprop (propietats de $\mathbb{H}^2$). \\
\bc{blue}{1.} $\mathbb{H}^2$ té curvatura gaussiana $K \equiv -1$. \\
\bc{blue}{2.} Els símbols de Christoffel de $\mathbb{H}^2$ són \begin{equation*}
\begin{pmatrix}
\Gamma_{11}^1 & \Gamma_{12}^1 & \Gamma_{22}^1 \\
\Gamma_{11}^2 & \Gamma_{12}^2 & \Gamma_{22}^2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 & -\frac{1}{v} & 0 \\
\frac{1}{v} & 0 & -\frac{1}{v}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\bc{blue}{3.} Les equacions de les geodèsiques en $\mathbb{H}^2$ són
\begin{equation*}
\begin{cases}
\ddot{u} - 2\frac{\dot{u}\dot{v}}{v} = 0 \\
\ddot{v} + \frac{1}{v}(\dot{u}^2 - \dot{v}^2) = 0
\end{cases}
\end{equation*}
\mobs $\gamma(t) = (u_0, Ce^{\alpha t})_{\mathbb{H}^2}$ és una geodèsica de $\mathbb{H}^2$, amb velocitat escalar $|\alpha|$. \\
\mobs Podem identificar $\mathbb{H}^2 = \set{z \in \im \complex \mid \im z > 0}$. \\
\mdef Per $\left(\begin{smallmatrix}a & b \\ c & d\end{smallmatrix}\right) \in \operatorname{GL}(2, \reals) = \set{\text{matrius } 2\times2 \text{ reals invertibles}}$ definim la seva \ul{transformació de Möbius} com
\begin{equation*}
T_A(z) = \frac{az + b}{cz + d}, \quad \forall z \in \complex
\end{equation*}
\mprop Si $\left(\begin{smallmatrix}a & b \\ c & d\end{smallmatrix}\right) \in \operatorname{GL}(2, \reals)$, aleshores \\
\bc{blue}{1.} $\det A > 0$ i $\im z > 0$ $\implies$ $\im(T_A(z)) > 0$. \\
\bc{blue}{2.} $T_A \circ T_B = T_{AB}$. \\
\bc{blue}{3.} $T_{\lambda A} = T_A$, $\forall \lambda \in \reals \setminus \set{0}$. \\
\mprop Les transformacions de Möbius són isometries de $\mathbb{H}^2$. \\
\mobs Com que $\mathbb{H}^2 \subseteq \complex \subseteq \mathbb{P}_{\complex}^1 = \complex \cup \set{\infty}$, té sentit recordar \\
\bc{teal}{1.} La raó doble de $4$ punts $z_1, z_2, z_3, z_4 \in \mathbb{P}_{\complex}^1$ és
\begin{equation*}
(z_1 : z_2 : z_3 : z_4) = \frac{z_4 - z_1}{z_3 - z_1}\frac{z_3 - z_2}{z_4 - z_2}
\end{equation*}
\bc{teal}{2.} $z_1, z_2, z_3$ i $z_4$ estan alineats o bé es troben sobre una circumferència $\iff$ $(z_1 : z_2 : z_3 : z_4) \in \reals$. \\
\bc{teal}{3.} Les transformacions de Möbius són les projectivitats de $\mathbb{P}_\complex^1$ que envien $\partial\mathbb{H}^2$ a $\partial\mathbb{H}^2$ (ja que són les que envien $0$, $1$ i $\infty$ a nombres reals) $\implies$ conserven la raó doble. \\
\mth Les geodèsiques en el pla hiperbòlic $\mathbb{H}^2$ són \\
\bc{red}{1.} Les rectes verticals. \\
\bc{red}{2.} Els semicercles que tenen els dos extrems a $\partial\mathbb{H}^2$. \\
\mprop (propietats de la mètrica hiperbòlica). \\
\bc{blue}{1.} ultraparal·lelisme: donada una geodèsica completa $\gamma$ i un punt $p \in \mathbb{H}^2$ tal que $p \not \in \gamma$, existeixen infinites geodèsiques completes $\tilde{\gamma} \ni p$ que no tallen $\gamma$. \\
\bc{blue}{2.} donats $p \ne q$, existeix una única geodèsica de $p$ a $q$ i aquest arc té longitud $\ell(\gamma) = d(p, q) = \log(p : q : a : b)$, on $a$ i $b$ són les interseccions del semicercle geodèsic amb $\set{y = 0}$ (o bé $c \in \reals$ i $\infty$ si $p$ i $q$ estan verticalment alineats amb $c$). \\
\mth (de Riemann). Tota superfície de Riemann (holomorfa) compacta, connexa, sense vora i de gènere $> 1$ admet un \textit{embedding} en $\mathbb{P}_\complex^3$ amb una mètrica de curvatura $K \equiv -1$. \\
\mobs Per trobar superfícies de curvatura negativa hem de mirar més enllà de $\reals^3$.
\bigskip

\section*{Resultats de problemes}
\subsection*{Corbes}
\subsubsection*{\textit{Corbes en el pla} $\reals^2$}
\mobs Sigui $\gamma(t) = (\sin t, \cos t + \log(\tan(t/2)))$, $0 < t < \pi$, la corba tractiu. $\gamma$ satisfà les següents propietats. \\
\bc{teal}{1.} $t$ és l'angle que $OY$ determina amb el vector $\dot{\gamma}(t)$. \\
\bc{teal}{2.} Donat un punt $p$ de la tractriu, la distància entre $p$ i la intersecció amb $OY$ de la recta tangent a $\gamma$ en aquest punt és $1$. \\
\mobs Donada $\gamma(t) = (t, f(t))$ on $f:I \to \reals$ és regular, la curvatura de $\gamma$ ve donada per \begin{equation*}
\kappa = \frac{f''}{(1 + (f')^2)^{3/2}}
\end{equation*}
\mprop Si $\gamma$ té curvatura $\kappa$ constant i \\
\bc{blue}{1.} $\kappa = 0$, aleshores $\gamma$ és un tros de recta. \\
\bc{blue}{2.} $\kappa \ne 0$, aleshores $\gamma$ és un arc de circumferència de radi $\frac{1}{\kappa}$. \\
\mprop Donada $\gamma$ corba regular, totes les rectes normals a $\gamma$ passen per un punt $p \in \reals^2$ $\iff$ $\gamma$ és un arc de circumferència amb centre en $p$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Corbes en l'espai} $\reals^3$}
\mprop $\gamma$ és una corba plana $\iff$ $\tau \equiv 0$. \\
\mprop Si tots els plans osculadors d'una corba birregular $\gamma$ passen per un punt, aleshores $\gamma$ és una corba plana. \\ 
\mobs Sigui $\gamma$ tal que $\tau \ne 0$ i $\dot{\kappa} \ne 0$. Aleshores $\gamma$ està sobre una esfera $\iff$ $R^2 + \left(\frac{1}{\tau}\dot{R}\right)^2 = a^2$, on $R = \frac{1}{\kappa}$ i $a \in \reals$. \\
\medskip

\subsection*{Superfícies a $\reals^3$}
\mdef Donada $\gamma: I \to \reals^3$ anomenem \ul{superfície tangent} a $\gamma$ a
\begin{equation*}
\phi(u, v) = \gamma(u) + v\dot{\gamma}(u), \quad u \in I, \, v > 0     
\end{equation*}
\mobs Sigui $\phi$ la superfície tangent a una corba $\gamma$ \\
\bc{teal}{1.} Si $\dot{\gamma}$ i $\ddot{\gamma}$ són linealment independents per a tot $u \in I$, aleshores la parametrització és regular. \\
\bc{teal}{2.} Els plans tangents al llarg de $\set{u = u_0}$ coincideixen. \\
\mprop Totes les rectes normals d'una superfície regular tallen una recta fixa $\iff$ la superfície està continguda en una superfície de revolució. \\
\mth (de Pappus). Sigui $S$ una superfície de revolució amb corba generatriu $\gamma$ parametritzada per l'arc, de longitud $L$. Si $\rho(s)$ és la distància des de $\gamma(s)$ a l'eix de rotació, aleshores
\begin{equation*}
\operatorname{\grave{A}rea}(S) = 2\pi\int_0^L\rho(s)ds
\end{equation*}
\mobs L'\ul{aplicació antipodal} 
$A:\calS^2 \to \calS^2$, definida per $p \mapsto -p$, és un difeomorfisme i canvia l'orientació de l'esfera. \\
\medskip

\subsubsection*{\textit{Teoria local de superfícies}}
\mdef Anomenem \ul{parametrització de Mercator} de l'esfera $\calS^2$ a
\begin{equation*}
\phi(u, v) = \frac{1}{\cosh u}\left(\cos v, \sin v, \sinh u\right), \quad u \in \reals, \, v \in [0, 2\pi)
\end{equation*}
\mobs Sigui $\phi$ la parametrització de Mercator de $\calS^2$. Aleshores $\phi$ és una aplicació conforme entre el pla i $\calS^2$ i envia rectes del pla a loxodromes de $\calS^2$. \\
\mobs El tor $\mathbb{T} = \set{(x, y, z) \in \reals^3 \mid (\sqrt{x^2 + y^2} - a)^2 + z^2 = r^2}$ es pot parametritzar com
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
\phi(u, v) = ((a + r\cos u)\cos v, (a + r\cos u)\sin v, r\sin u), \quad u, v \in \calS^1}$}
\end{equation*}
\mobs Donada $S$ superfície de revolució, la imatge per $n$ d'un paral·lel de $S$ és un paral·lel de $\calS^2$ i la imatge d'un meridià de $S$ és \textit{part} d'un meridià de $\calS^2$. \\
\bigskip
\mobs Sigui $h: \reals^3 \to \reals^3$ una homotècia $h(p) = cp$ amb $c \in \reals \setminus \{0\}$. Si $S$ és una superfície regular, aleshores $\tilde{S} = h(S)$ també ho és i $\tilde{K}_q = \frac{1}{c^2}K_p$ i $\tilde{H}_q= \frac{1}{c}H_p$, on $q = cp$. \\
\mprop Donada $S$ superfície,
\begin{equation*}
H_p = \frac{1}{2\pi}\int_{S^1_p}\kappa_n(\vec{w})d\vec{w} = \frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}(k_1\cos^2\theta + k_2\sin^2\theta)d\theta
\end{equation*}
on $S^1_p$ denota el conjunt de vectors tangents a $S$ de mòdul $1$ en el punt $p \in S$. \\
\mdef Donada una superfície $S$, diem que una corba $\gamma \subseteq S$ és una corba asimptòtica de $S$ si $\kappa_n \equiv 0$. \\
\mprop Sigui $S$ una superfície i $\gamma \subseteq S$ una corba. Si $S$ és tangent a un pla al llarg de $\gamma$, aleshores tots els punts de $\gamma$ són parabòlics o plans. \\
\mprop Si $S_1$ talla $S_2$ en una corba $\gamma$, aleshores $\kappa(p)$ amb $p \in \gamma$ ve donada per l'equació
\begin{equation*}
\kappa^2\sin^2\theta = \kappa_{n, 1}^2 + \kappa_{n, 2}^2 - 2\kappa_{n, 1}\kappa_{n, 2}\cos\theta
\end{equation*}
on $\kappa_{n, 1}$ i $\kappa_{n, 2}$ són les curvatures normals de $\gamma$ a $S_1$ i $S_2$ en $p \in \gamma$, respectivament, i $\theta$ és l'angle que formen les normals a $S_1$ i $S_2$ en $p \in \gamma$. \\
\mprop Donada una parametrització de $S$, els punts umbilicals de $S$ queden caracteritzats per
\begin{equation*}
\begin{cases}
Gf - Fg = 0 \\
-Fe + Ef = 0 \\
Ge - Eg = 0
\end{cases}
\end{equation*}
o equivalentment, si $E, F, G \ne 0$,
\begin{equation*}
\frac{e}{E} = \frac{f}{F} = \frac{g}{G}
\end{equation*}
\mprop Si tots els punts d'una corba $\gamma \subseteq S$ són plans, és a dir, $k_1 = k_2 = 0$ en tota la corba, aleshores la corba és plana. \\
\mprop $S$ superfície connexa està continguda en una esfera o en un pla $\iff$ tots els punts de $S$ són umbilicals. \\
\mprop (equació de Gauss \textit{en coordenades ortogonals}). Donada una parametrització de $S$ en coordenades ortogonals, és a dir, $F \equiv 0$, aleshores
\begin{equation*}
K_p = -\frac{1}{2\sqrt{EG}}\left(\left(\frac{E_v}{\sqrt{EG}}\right)_{\!\!v} + \left(\frac{G_u}{\sqrt{EG}}\right)_{\!\!u}\right)
\end{equation*}
\mdef Diem que una superfície $S$ és minimal si $H \equiv 0$. \\
\mobs Donada una parametrització isoterma $\phi$ de $S$, és a dir, tal que $E \equiv G$ i $F \equiv 0$, \\
\bc{teal}{1.} $(\phi_{uu} + \phi_{vv}) \cdot \phi_u = 0$ i $(\phi_{uu} + \phi_{vv}) \cdot \phi_v = 0$. \\
\bc{teal}{2.} $S$ és minimal $\iff$ $\phi_{uu} + \phi_{vv} = 0$. \\
\mobs Les següents superfícies satisfan \\
\bc{teal}{1.} el·lipsoide: tots els punts són el·líptics. \\
\bc{teal}{2.} hiperboloide de dues fulles: tots els punts són el·líptics. \\
\bc{teal}{3.} cilindre: tots els punts són parabòlics. \\
\bc{teal}{4.} paraboloide hiperbòlic: tots els punts són hiperbòlics. \\
\bc{teal}{5.} paraboloide el·líptic: tots els punts són el·líptics. \\
\mprop Donada $\phi$ parametrització d'una superfície $S$, una corba $\gamma(t) = \phi(u(t), v(t))$ és línia de curvatura si, i només si,
\begin{equation*}
0 = \begin{vmatrix}
\dot{v}^2 & -\dot{u}\dot{v} & \dot{u}^2 \\
E & F & G \\
e & f & g
\end{vmatrix}
\end{equation*}
\mprop Donada $S$ superfície parametritzada, \\
\bc{blue}{1.} Si les corbes $u = u_0$ i $v = v_0$ són línies de curvatura i la superfície no té punts umbilicals, aleshores $F = f = 0$. \\
\bc{blue}{2.} Si $F = f = 0$, aleshores les corbes $u = u_0$ i $v = v_0$ són línies de curvatura amb $k_1 = \frac{e}{E}$ i $k_2 = \frac{g}{G}$. \\
\mprop Si $\phi$ és una parametrització isoterma de $S$, és a dir, tal que $\lambda := E \equiv G$ i $F \equiv 0$, aleshores
\begin{equation*}
K = -\frac{1}{2\lambda}\laplacian(\log\lambda),
\end{equation*}
on $\laplacian = \frac{\partial^2}{\partial u^2} + \frac{\partial^2}{\partial v^2}$ és l'operador laplacià. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Transport paral·lel i geodèsiques}}
\mprop Sigui $S$ una superfície \\
\bc{blue}{1.} Si $\gamma \subseteq S$ és una geodèsica plana que no és una recta, aleshores és una línia de curvatura. \\
\bc{blue}{2.} Si $S$ és connexa i les seves geodèsiques són totes planes, aleshores $S$ és un tros d'una esfera o d'un pla. \\
\mlema Si $\gamma$ és una geodèsica d'una superfície $S$, aleshores $\kappa N = \pm \kappa n$ en els punts de $\gamma$. \\
\mprop Suposem que dues superfícies regulars $S_1$ i $S_2$ són tangents al llarg d'una corba $\gamma$. Aleshores, \\
\bc{blue}{1.} el transport paral·lel al llarg de $\gamma$ és el mateix per $S_1$ i $S_2$. \\
\bc{blue}{2.} $\gamma$ és una geodèsica de $S_1$ $\iff$ ho és també de $S_2$. \\
\mobs Si $S$ és una superfície simètrica respecte un pla $\Pi$, aleshores la corba intersecció $\gamma$ és una geodèsica. \\
\mobs Si $\phi(r, \theta)$ és la parametrització geodèsica polar d'una superfície $S$ al voltant d'un punt $p \in S$, aleshores
\begin{equation*}
\sqrt{G} = r - \frac{1}{6}K_pr^3 + R(r, \theta), \quad\quad \lim_{r \to 0^+}\frac{R(r, \theta)}{r^3} = 0
\end{equation*}
\mobs Donada una corba $\gamma(s)$ parametritzada per l'arc d'una superfície $S$, $\vec{w} = n \times T$ és paral·lel al llarg de $\gamma$ $\iff$ $\gamma$ és una geodèsica. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Alguns resultats previs de topologia}}
\mth (de Radó) Si $S$ és una superfície compacta connexa, aleshores és triangulable. \\
\mprop La característica d'Euler d'una superfície compacta connexa és invariant per triangulació i homeomorfisme. \\
\mth Dues superfícies compactes i connexes $S$ i $\tilde{S}$ són homeomorfes $\iff$ $\chi(S) = \chi(\tilde{S})$ i són totes dues orientables o bé totes dues no orientables. \\
\mdef Anomenem superfícies estàndard a $\calS^2$, $g\mathbb{T}$ i $g\mathbb{P}^2$, $g \ge 1$. \\
\mprop (propietats de les superfícies estàndard) \\
\bc{blue}{1.} $\calS^2$ i $g\mathbb{T}^2$ són orientables i $\chi(\calS^2) = 2$ i $\chi(g\mathbb{T}^2) = 2 - 2g$. \\
\bc{blue}{2.} $g\mathbb{P}^2$ són no orientables i $\chi(g\mathbb{P}^2) = 2 - g$. \\
\mth (de classificació). Si $S$ és una superfície compacta i connexa, aleshores $S$ és homeomorfa a una única superfície estàndard. \\
\mobs No existeix cap \textit{embedding} de $g\mathbb{P}^2$ en $\reals^3$. \\
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Gauss-Bonnet i superfícies de curvatura constant}}
\mprop Si $S$ és una superfície compacta i orientable no homeomorfa a $\calS^2$, aleshores té punts el·líptics, hiperbòlics i plans o parabòlics. \\
\mlema Si $S$ és una superfície compacta connexa amb $K > 0$ a tot arreu, aleshores és homeomorfa a $\calS^2$. \\
\mprop Si $S$ és una superfície compacta amb $K > 0$ a tot arreu, aleshores tot parell de geodèsiques es tallen. \\
\bigskip

\section*{Recull de fórmules}
\subsection*{Triedre de Frenet}
\subsubsection*{\textit{Amb paràmetre arbitrari}}
\begin{equation*}
T = \frac{\dot{\gamma}}{||\dot{\gamma}||}, \quad\quad B = \frac{\dot{\gamma} \times \ddot{\gamma}}{||\dot{\gamma} \times \ddot{\gamma}||}, \quad\quad N = B \times T
\end{equation*}
\begin{equation*}
v = ||\dot{\gamma}||, \quad\quad \kappa = \frac{||\dot{\gamma} \times \ddot{\gamma}||}{v^3}, \quad\quad \tau = \frac{\det(\dot{\gamma}, \ddot{\gamma}, \dddot{\gamma})}{||\dot{\gamma} \times \ddot{\gamma}||^2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\dot{T} = & & +v\kappa N & \\
\dot{N} = & -v\kappa T & & +v\tau B \\
\dot{B} = & & -v\tau N & \\
\end{aligned}\right.
\end{equation*}
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Amb paràmetre arc}}
\begin{equation*}
T = \dot{\gamma}, \quad\quad N = \frac{\ddot{\gamma}}{||\ddot{\gamma}||}, \quad\quad B = T \times N
\end{equation*}
\begin{equation*}
v = 1, \quad\quad \kappa = ||\dot{T}|| = ||\ddot{\gamma}||, \quad\quad \tau = -\dot{B} \cdot N
\end{equation*}
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\dot{T} = & & +\kappa N & \\
\dot{N} = & -\kappa T & & +\tau B \\
\dot{B} = & & -\tau N & \\
\end{aligned}\right.
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Primera forma fonamental}
\begin{equation*}
\phi: R \subseteq \reals^2 \to S \subseteq \reals^3, \quad \tspace{p}{S} = [\phi_u, \phi_v], \quad n = \frac{\phi_u \times \phi_v}{||\phi_u \times \phi_v||}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\fff{p} = \begin{pmatrix}
E & F \\
F & G \\
\end{pmatrix}, \quad E = \phi_u \cdot \phi_u, \,\, F = \phi_u \cdot \phi_v, \,\, G = \phi_v \cdot \phi_v 
\end{equation*}
\begin{equation*}
\ell(\gamma) = \int_0^t \sqrt{E\dot{u}^2 + 2F\dot{u}\dot{v} + G\dot{v}^2}dt, \quad\quad \cos\alpha = \frac{\fff{p}(\dot{\gamma}, \dot{\tilde{\gamma}})}{||\dot{\gamma}||||\dot{\tilde{\gamma}}||}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\operatorname{\grave{A}rea}(S) = \int_R{||\phi_u \times \phi_v||}dudv = \int_R\sqrt{EG - F^2}dudv
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Segona forma fonamental}
\begin{equation*}
n:S \to \calS^2, \quad dn(p): \tspace{p}{S} \to \tspace{p}{S}, \quad s_p(\vec{w}) = -dn(p) \cdot \vec{w}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\sff{p} = \begin{pmatrix}
e & f \\
f & g
\end{pmatrix}, \quad e = n \cdot \phi_{uu}, \quad f = n \cdot \phi_{uv}, \quad g = n \cdot \phi_{vv}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\Sigma_p = \fff{p}^{-1}\sff{p} = 
\frac{1}{EG - F^2}\begin{pmatrix}
eG - fF & fG - gF \\
fE - eF & gE - fF
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Triedre associat a una superfície}
\begin{equation*}
\begin{cases}
\phi_{uu} = \Gamma_{11}^1\phi_u + \Gamma_{11}^2\phi_v + en \\
\phi_{uv} = \Gamma_{12}^1\phi_u + \Gamma_{12}^2\phi_v + fn \\
\phi_{vv} = \Gamma_{22}^1\phi_u + \Gamma_{22}^2\phi_v + gn
\end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
E & F \\
F & G
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\Gamma_{11}^1 & \Gamma_{12}^1 & \Gamma_{22}^1 \\
\Gamma_{11}^2 & \Gamma_{12}^2 & \Gamma_{22}^2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\frac{1}{2}E_u & \frac{1}{2}E_v & F_v - \frac{1}{2}G_u \\
F_u - \frac{1}{2}E_v & \frac{1}{2}G_u & \frac{1}{2}G_v
\end{pmatrix}
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Curvatures}
\begin{equation*}
K = \frac{eg - f^2}{EG - F^2}, \quad\quad H = \frac{1}{2}\frac{eG - 2fF + gE}{EG - F^2}
\end{equation*}
\begin{equation*}
k_i = H \pm \sqrt{H^2 - K}, \quad \kappa N = \kappa_n n + \kappa_g n \times T, \quad \kappa^2 = \kappa_n^2 + \kappa_g^2 
\end{equation*}
\begin{equation*}
\kappa_g = \frac{d\theta}{ds} + \frac{1}{2\sqrt{EG}}(G_u\dot{v} - E_v\dot{u}), \quad \text{amb }\theta = \operatorname{angle}(\dot{\gamma}, \phi_u) \text{ i } F = 0 
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Equacions de compatibilitat}
L'equació de Gauss és
\begin{equation*}
\resizebox{0.95\hsize}{!}{$\displaystyle{
K_p = \frac{1}{E}\left((\Gamma_{11}^2)_v - (\Gamma_{12}^2)_u + \Gamma_{11}^1\Gamma_{12}^2 + \Gamma_{11}^2\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{12}^1\Gamma_{11}^2 - \Gamma_{12}^2\Gamma_{12}^2\right)
}$}
\end{equation*}
Les equacions de Codazzi-Mainardi són
\begin{equation*}
\begin{cases}
e_v - f_u = e\Gamma_{12}^1 + f(\Gamma_{12}^2 - \Gamma_{11}^1) - g\Gamma_{11}^2 \\
f_v - g_u = e\Gamma_{22}^1 + f(\Gamma_{22}^2 - \Gamma_{12}^1) - g\Gamma_{12}^2
\end{cases}
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Derivada covariant, equacions geodèsiques}
Si $\vec{w}(t) = a(t)\phi_u + b(t)\phi_v$, aleshores
\begin{align*}
\frac{D\vec{w}}{dt} & = \left(\dot{a} + a\Gamma_{11}^1\dot{u} + a\Gamma_{12}^1\dot{v} + b\Gamma_{12}^1\dot{u} + b\Gamma_{22}^1\dot{v}\right)\phi_u + \\
& + \left(\dot{b} + a\Gamma_{11}^2\dot{u} + a\Gamma_{12}^2\dot{v} + b\Gamma_{12}^2\dot{u} + b\Gamma_{22}^2\dot{v} \right)\phi_v
\end{align*}
Les equacions de les geodèsiques són
\begin{equation*}
\begin{cases}
\ddot{u} + \Gamma_{11}^1\dot{u}^2 + 2\Gamma_{12}^1\dot{u}\dot{v} + \Gamma_{22}^1\dot{v}^2 = 0 \\
\ddot{v} + \Gamma_{11}^2\dot{u}^2 + 2\Gamma_{12}^2\dot{u}\dot{v} + \Gamma_{22}^2\dot{v}^2 = 0
\end{cases}
\end{equation*}
\medskip

\subsection*{Algunes fórmules en sistemes ortogonals $(F = 0)$}
\subsubsection*{\textit{Triedre associat a una superfície $(F = 0)$}}
\begin{equation*}
\begin{cases}
\phi_{uu} = \frac{E_u}{2E}\phi_u - \frac{E_v}{2G}\phi_v + en \\
\phi_{uv} = \frac{E_v}{2E}\phi_u + \frac{G_u}{2G}\phi_v + fn \\
\phi_{vv} = -\frac{G_u}{2E}\phi_u + \frac{G_v}{2G}\phi_v + gn
\end{cases}
\end{equation*}
\smallskip

\subsection*{\textit{Equacions de compatibilitat $(F = 0)$}}
Si $F = 0$, l'equació de Gauss és
\begin{equation*}
K_p = -\frac{1}{2\sqrt{EG}}\left(\left(\frac{E_v}{\sqrt{EG}}\right)_{\!\!v} + \left(\frac{G_u}{\sqrt{EG}}\right)_{\!\!u}\right)
\end{equation*}
Si $F = 0$, les equacions de Codazzi-Mainardi són
\begin{equation*}
\begin{cases}
e_v - f_u = e\frac{E_v}{2E} + f\left(\frac{G_u}{2G} - \frac{E_u}{2E}\right) + g\frac{E_v}{2G} \\
f_v - g_u = -e\frac{G_u}{2E} + f\left(\frac{G_v}{2G} - \frac{E_v}{2E}\right) - g\frac{G_u}{2G}
\end{cases}
\end{equation*}
\smallskip

\subsubsection*{\textit{Derivada covariant, equacions geodèsiques $(F = 0)$}}
Si $F = 0$ i $\vec{w}(t) = a(t)\phi_u + b(t)\phi_v$, aleshores
\begin{align*}
\frac{D\vec{w}}{dt} & = \left(\dot{a} + a\frac{E_u}{2E}\dot{u} + a\frac{E_v}{2E}\dot{v} + b\frac{E_v}{2E}\dot{u} - b\frac{G_u}{2E}\dot{v}\right)\phi_u + \\
& + \left(\dot{b} - a\frac{E_v}{2G}\dot{u} + a\frac{G_u}{2G}\dot{v} + b\frac{G_u}{2G}\dot{u} + b\frac{G_v}{2G}\dot{v} \right)\phi_v
\end{align*}
Si $F = 0$, les equacions de les geodèsiques són
\begin{equation*}
\begin{cases}
\ddot{u} + \frac{E_u}{2E}\dot{u}^2 + \frac{E_v}{E}\dot{u}\dot{v} - \frac{G_u}{2E}\dot{v}^2 = 0 \\
\ddot{v} - \frac{E_v}{2G}\dot{u}^2 + \frac{G_u}{G}\dot{u}\dot{v} + \frac{G_v}{2G}\dot{v}^2 = 0
\end{cases}
\end{equation*}


\vspace{3pt}
\raggedleft
{\large Nom: \underline{\hspace{5cm}}}
\end{multicols}

\end{document} 
